## Opgave 1
Givet funktionen $g(x) = \cases{-4x(x-1), \quad \text{for } 0 \leq x \leq 1\\ 0 \quad \text{ ellers}}$
#### a) Lav en skitse af $g(x)$
$$
-4x(x-1)
$$
Jeg indsÃ¦tter x-vÃ¦rdier mellem 0 og 1:
$$
\begin{align*}
x= \frac{1}{4} \Rightarrow -1\left(- \frac{3}{4}\right) &=  \frac{3}{4}\\
x= \frac{1}{2} \Rightarrow -2\left(- \frac{1}{2}\right) &=  1\\
x= \frac{3}{4} \Rightarrow -3\left(- \frac{1}{4}\right) &=  \frac{3}{4}
\end{align*}
$$
![[Pasted image 20250610103605.png]]

#### b) Lav en ulige periodisk udvidelse af $g(x)$ og skitsÃ©r denne.
For at lave en ulige periodisk udvidelse, sÃ¥ betyder det at $-g(-x)=g(x)$.

Dette betyder at funktionen $$g(x) = \cases{-4x(x-1), \quad \text{for } 0 \leq x \leq 1,\\ 4x(x-1), \quad \text{for } -1 \leq x \leq 0, \\ 0 \quad \text{ ellers}}$$

![[Pasted image 20250610103557.png]]

Funktionen fra spÃ¸rgsmÃ¥l b) benÃ¦vnes $f(x)$
#### c) UndersÃ¸g om $f(x)$, $f'(x)$ og $f''(x)$ er kontinuerte nÃ¥r $x=0$

Jeg tror hvis funktionerne er kontinuerte, sÃ¥ mÃ¥ det betyde at jeg kan differentiere dem i punktet.
$$
f(0) = 4 \cdot 0 (0-1) = 0
$$
$$
\begin{align*}
f'(x) = (-4x(x-1))' &=  (-4x^{2} - 4x)'\\
&= -8x - 4\\
f'(0)&= -4
\end{align*}
$$
$$
\begin{align*}
f''(x) &=  (-8x-4)'\\
&= -8\\
f''(0) &= -8\\
\end{align*}
$$

Jeg ville ikke umiddelbart tro at funktionerne er kontinuerte nÃ¥r $x=0$. Men jeg er ikke sikker pÃ¥ den korrekte mÃ¥de at tjekke det pÃ¥.
#### d) Udregn fourierrÃ¦kken for $f(x)$
Jeg er ikke sikker pÃ¥ hvordan jeg fÃ¥r funktionen pÃ¥ en normal funktionsform, mÃ¥ske det har noget at gÃ¸re med min ulige periodiske udvidelse at gÃ¸re.

Generelt sÃ¥ er fourierrÃ¦kken for en given funktion $f(x)$  givet ved formlen
$$
f(x) = \frac{a_{0}}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \left[a_{n} \cos\left(\frac{\pi n x}{L}\right)+ b_{n} \sin\left(\frac{\pi n x}{L}\right)\right]
$$
I dette tilfÃ¦lde har jeg ingen ide om hvad perioden er, men hvis jeg havde den sÃ¥ ville funktionens periode vÃ¦re givet ved $p$, dvs. da $p = 2L$ sÃ¥ ville jeg kunne indsÃ¦tte L i formlen for fourierrÃ¦kken. Men i dette tilfÃ¦lde ved jeg ikke hvad $p$ er, da funktionen tilsyneladende er 0 udover fra $-1 \leq x \leq 1$ 

DernÃ¦st ville jeg skulle beregne $a_{0}, a_{n} \text{ og } b_{n}$:
$$
\begin{align*}
a_{0} &=  \frac{1}{L} \int_{-L}^{L} f(x) \, dx\\
a_{n} &=  \frac{1}{L} \int_{-L}^{L} f(x) \cos\left(\frac{n \pi x}{L}\right) \, dx\\
b_{n} &=  \frac{1}{L} \int_{-L}^{L} f(x) \sin\left(\frac{n \pi x}{L}\right) \, dx
\end{align*}
$$
Men da funktionen er en ulige funktion sÃ¥ vil bÃ¥de $a_{0} = 0$ og $a_{n} = 0$. Derfor ville jeg kun skulle beregne $b_{n}$ og efter at have gjort det indsÃ¦tte den i formlen for fourrierrÃ¦kken.
$$
\frac{a_{0}}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \left[a_{n} \cos(\pi x)+ b_{n} \sin(\pi x)\right]
$$
Da bÃ¥de $a_{0} = 0$ og $a_{n} = 0$. SÃ¥ ville fourierrÃ¦kken vÃ¦re givet ved:
$$
\sum_{n=1}^{\infty} \left[b_{n} \sin(\pi x)\right]
$$
Hvor jeg sÃ¥ ville kunne indsÃ¦tte den beregnede $b_{n}$-vÃ¦rdi hvis jeg havde den.
## Opgave 2
Givet den endimensionale varmeledningsligning for en stang med lÃ¦ngden $L = 0.2 m$
$$
\frac{\partial u}{\partial t} = 4 \frac{\partial^{2} u }{\partial x^{2}}
$$
hvor $u = u(x,t)$ er temperaturen i stangen som funktion af position og tid.

Der foreslÃ¥s fÃ¸lgende lÃ¸sning: $ğ‘¢(ğ‘¥,ğ‘¡)=(ğ´ğ‘ğ‘œğ‘ (ğ‘ğ‘¥)+ğµğ‘ ğ‘–ğ‘›(ğ‘ğ‘¥))ğ‘’^{âˆ’4ğ‘2ğ‘¡}$

#### a) Vis ved substitution, at dette forslag er en lÃ¸sning til varmeledningsligningen.
$$
4\frac{d^{2} F}{d x^{2}} = kF, \quad \text{og } \quad \frac{dG}{dt} = \frac{1}{4}kG
$$
Jeg starter med at indsÃ¦tte:
$$
u(x,t) = F(x)G(t)
$$
i udtrykket for varmeledningsligningen:
$$
\frac{\partial u}{\partial t} = 4 \frac{\partial^{2} u }{\partial x^{2}} \Rightarrow \frac{\partial u}{\partial t} - 4\frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} = 0
$$
$$
\frac{\partial u}{\partial t} - 4\frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} = 0
$$
FÃ¸rst beregner jeg de partielle afledede:
Den tidsafledte:
$$
\frac{\partial u}{\partial t} = F(x) \frac{dG}{dt}
$$
Den rumafledte:
$$
4\frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} = 4G(t) \frac{d^{2}F}{dx^{2}}
$$
Dette indsÃ¦tter jeg i varmeledningsligningen:
$$
F(x) \frac{dG}{dt} - 4G(t) \frac{d^{2}F}{dx^{2}} = 0
$$
Jeg deler begge sider med $F(x)G(t)$, og antager at $F(x)G(t) \neq 0$:
$$
\frac{1}{G(t)} \frac{dG}{dt} = \frac{4}{F(x)} \frac{d^{2}F}{dx^{2}}
$$
Venstre side af ligningen afhÃ¦nger kun af t, mens hÃ¸jresiden af ligningen kun afhÃ¦nger af x. Dette betyder at begge sider er lig med den samme konstant $k$. Derfor kan der laves to ordinÃ¦re differentialligninger:
FÃ¸rst den tidsafledte:
$$
\frac{1}{G(t)} \frac{dG}{dt} = k \quad \Rightarrow \quad \frac{dG}{dt} = k G(t)
$$
DernÃ¦st den rumafledte:
$$
\frac{4}{F(x)} \frac{d^{2}F}{dx^{2}} = k \quad \Rightarrow \quad \frac{d^{2}F}{dx^{2}} = \frac{1}{4}k F(x)
$$
De to Ã¸nskede ordinÃ¦re differentialligninger er altsÃ¥ givet ved:
$$
\frac{dG}{dt} = k G(t), \quad \text{og} \quad \frac{d^{2}F}{dx^{2}} = \frac{1}{4}k F(x)
$$
$$
\frac{d^{2}F}{dx^{2}} = \frac{1}{4} kF
$$
skal vÃ¦re negativ (dvs. $k = -4p^{2}$) i fÃ¸lge forslaget til lÃ¸sningen.

Hvis $k<0$:
Jeg sÃ¦tter $k = -p^{2}$, hvor $p>0$. Derfor bliver differentialligningen:
$$
\frac{d^{2}F}{dx^{2}} + 4p^{2} F = 0
$$
Den karakteristiske ligninger er:
$$
r^{2} + p^{2} = 0 \Rightarrow r = \pm ip
$$
Den generelle lÃ¸sning:
$$
F(x) = A \cos(px) + B \sin(px)
$$
For tidsligningen:
$$
\frac{dG}{dt} = kG(t)
$$
Da $k = -4p^{2}$:
$$
\begin{align*}
\text{Dette er en separabel ODE.}\\
\text{Jeg integrerer begge sider:}\\
\int \frac{dG}{G} &= -4 p^{2} \int dt\\
\ln(G) &= - \left(\frac{(2 n - 1) \pi}{4}\right)^{2} t + C\\
G_{n}(t) = C_{n} e^{ -4 p^{2} t} 
\end{align*}
$$
Dermed hvis jeg indsÃ¦tter mit svar for $F(x)$ og for $G_{n}(t)$:
$$
u(x,t) = C_{n}(A \cos(px) + B \cos(px)) e^{-4 p^{2} t}
$$
MÃ¥ske er konstanten i opgaven bare antaget at vÃ¦re 0, sÃ¥ vil lÃ¸sningen blive ligesom i opgaven:
$$
u(x,t) = (A \cos(px) + B \cos(px)) e^{-4 p^{2} t}
$$
## Opgave 3
Givet hastighedsfeltet $\vec{v} = (x,x,0)$
#### a) Lav en skitse af $\vec{v}$
![[Pasted image 20250610092607.png]]

#### b) Udregn divergensen ğ‘‘ğ‘–ğ‘£ğ‘£âƒ— og forklar resultatet for punktet P(2, 2) vha. en skitse.
$\text{div }\nabla = \nabla \cdot \vec{v}$
$$
\begin{pmatrix}\frac{\delta }{\delta x} \\ \frac{\delta }{\delta y} \\ \frac{\delta }{\delta z}\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}v_{1} \\ v_{2} \\ v_{3}\end{pmatrix}
$$

$$
\vec{v} = [x,x,0]
$$
$$
P: (2,2)
$$
Jeg bruger formlen:
$$
\text{div } \vec{v} = \frac{\delta v_{1}}{\delta x}, \frac{\delta v_{2}}{\delta y}, \frac{\delta v_{3}}{\delta z}\\
$$
$$
\begin{align*}
\frac{\delta v_{1}}{\delta x} &= 1 \\
\frac{\delta v_{2}}{\delta y} &= x\\
\frac{\delta v_{3}}{\delta z} &= 0
\end{align*}
$$

Dermed er 
$$
\text{div } \vec{v} = (1, 0, 0)\\
$$
Nu kan jeg indsÃ¦tte punktet P:

$$
div (\vec{v})|_{(2,2)} = (1,0,0)
$$
![[Pasted image 20250610094646.png]]
#### c) Udregn rotationen ğ‘Ÿğ‘œğ‘¡ğ‘£âƒ— og forklar resultatet for punktet P(2, 2) vha. en skitse
Rotationen er det vi kalder for curl:
$$
\begin{align*}
\nabla \times \vec{v} &=  
\begin{vmatrix}
\hat{i} & \hat{j} & \hat{k}\\
\partial_{x} & \partial_{y} & \partial_{z}\\
x & x & 0\\
\end{vmatrix}\\
&= \hat{i} \left(\frac{\partial}{\partial y}(0) - \frac{\partial}{\partial z}(x)\right) - \hat{j} \left(\frac{\partial}{\partial x}\left(0\right) - \frac{\partial}{\partial z}(x)\right) + \hat{k} \left(\frac{\partial}{\partial x}\left(x\right) - \frac{\partial}{\partial y}(x)\right)\\
&= \hat{i}(0-0) - \hat{j}(0-0) + \hat{k}(1-0)\\
&=  [0,0,1]
\end{align*}
$$
![[Pasted image 20250610094530.png]]
## Opgave 4
Givet et vektorfelt $\vec{F} = (xy + y^{2}, x-y)$ og kurven C, der ses pÃ¥ figuren herunder:
![[Pasted image 20250610094729.png]]
#### a) Udregn linjeintegralet
$$
\oint_{C} \vec{F}(\vec{r}) \cdot d \vec{r}
$$
ved hjÃ¦lp af Greens sÃ¦tning.

Greens sÃ¦tning siger:
$$
\int_{C} \vec{F} \cdot d \vec{r} = \iint_{R} \left(\frac{\partial \vec{F}_{2}}{\partial x} - \frac{\partial \vec{F}_{1}}{\partial y}\right) \, dA
$$
$$
\vec{F} = (xy + y^{2}, x-y)
$$
Da C bestÃ¥r af de to kurver fra 0 til (1,1):
$$
y = x^{2} \quad \text{ og } \quad x=y^{2}
$$
SÃ¥ bliver grÃ¦nserne for integralet:
$$
 x^{2} \leq y \leq 1 \quad \text{ og } \quad y^{2} \leq x \leq 1
$$
$$
\int_{x^{2}}^{1} \, dy \int_{y^{2}}^{1} \left(\frac{\partial \vec{F}_{2}}{\partial x} - \frac{\partial \vec{F}_{1}}{\partial y}\right) \, dx
$$
Nu skal jeg regne det inde i parentesen:
$$
\begin{align*}
F_{1} &= xy+y^{2}\\
F_{2} &=  x-y\\
\frac{\partial F_{2}}{\partial x} = \frac{\partial(x-y)}{\partial x} &= 0\\
\frac{\partial F_{1}}{\partial y} = \frac{\partial(xy+y^{2})}{\partial y} &= x + 2y\\
\end{align*}
$$

Nu kan jeg indsÃ¦tte i integralet:
$$
\int_{x^{2}}^{1} \, dy \int_{y^{2}}^{1} 0 - x+2y \, dx = \int_{x^{2}}^{1} 2y \ dy \int_{y^{2}}^{1} -x \, dx
$$
Jeg starter med det yderste integrale:
$$
\begin{align*}
\int_{y^{2}}^{1}-x \, dx &=  \left[-\frac{1}{2} x^{2}\right]_{y^{2}}^{1} = -\frac{1}{2} - \left(- \frac{1}{2} y^{4}\right)\\
&= \frac{1}{2}y^{4} - \frac{1}{2}
\end{align*}
$$
Dette indsÃ¦tter jeg i det inderste integrale:
$$
\begin{align*}
\int_{x^{2}}^{1} 2y + \frac{1}{2}y^{4} - \frac{1}{2} \ dy &= -\frac{1}{2} \int_{x^{2}}^{1} 2y + \frac{1}{2}y^{4} \ dy\\
\left[y^{2} + \frac{y^{5}}{8}\right]_{x^{2}}^{1} = 1 + \frac{1}{8} - \left(x^{4} + \frac{x^{10}}{8}\right)
\end{align*}
$$
Dermed fÃ¥r jeg:
$$
- \frac{1}{2} \cdot \frac{9}{8} - \left(x^{4} + \frac{x^{10}}{8}\right)
$$
Der er gÃ¥et noget helt galt i mine grÃ¦nser idet jeg forventer at mit integrale er et tal, og ikke noget der afhÃ¦nger af x.