In Exercises 1–6, find all the first partial derivatives of the
function specified, and evaluate them at the given point.

13.3.1
$$
\begin{align*}
f(x,y)&= x-y+2, &(3,2)\\
f_{x}'(x,y)&= 1\\
f_{y}'(x,y)&= -1\\
f_{x}'(3,2)&= 1\\
f_{y}'(3,2)&= -1\\
\end{align*}
$$

13.3.2
$$
\begin{align*}
f(x,y)&= xy+x^{2}, &(2,0)\\
f_{x}'(x,y)&= y+2x\\
f_{y}'(x,y)&= x\\
f_{x}'(2,0)&= 0+2\cdot 2 = 4\\
f_{y}'(2,0)&= 2\\
\end{align*}
$$

13.3.3
$$
\begin{align*}
f(x,y,z)&= x^{3}y^{4}z^{5}, &(0,-1,-1)\\
f_{x}'(x,y,z)&= 3x^{2}y^{4}z^{5}\\
f_{y}'(x,y,z)&= x^{3}4y^{3}z^{5}\\
f_{z}'(x,y,z)&= x^{3}y^{4}5z^{4}\\
f_{x}'(0,-1,-1)&= 0\\
f_{y}'(0,-1,-1)&= 0\\
f_{z}'(0,-1,-1)&= 0\\
\end{align*}
$$

13.3.4
$$
\begin{align*}
g(x,y,z)&= \frac{xz}{y+z}, &(1,1,1)\\
g_{x}'(x,y,z)&= \frac{z}{y+z}\\
g_{y}'(x,y,z)&= \text{Jeg bruger kvotientregel: } \frac{0-xz\cdot 1}{(y+z)^{2}}=\frac{-xz}{(y+z)^{2}}\\
g_{z}'(x,y,z)&= \text{Jeg bruger kvotientregel: } \frac{x(y+z)-xz\cdot 1}{(y+z)^{2}}= \frac{xy}{(y+z)^{2}}\\
g_{x}'(1,1,1)&= \frac{1}{2}\\
g_{y}'(1,1,1)&= \frac{-1}{4}\\
g_{z}'(1,1,1)&= \frac{1}{4}\\
\end{align*}
$$
![[Kvotientregel]]

13.3.5
$$
\begin{align*}
z&= \tan^{-1}\left(\frac{y}{x}\right), & (-1,1)\\
\text{Da } \frac{d}{du}\left(\tan^{-1}(u)\right) &=  \frac{1}{1+u^2}\\
\text{Og hvis jeg bruger kædereglen: } u&= \frac{y}{x}\\
f_{x}'(x,y)&= \frac{1}{1+(\frac{y}{x})^{2}}\cdot \frac{-y}{x^{2}}=\frac{-y}{x^{2}+y^{2}}\\
f_{y}'(x,y)&= \frac{1}{1+(\frac{y}{x})^{2}}\cdot \frac{1}{x}\\
\text{Jeg omskriver } 1+\frac{y^{2}}{x^{2}} \text{ til } \frac{x^{2}+y^{2}}{x^{2}}:\\
\frac{1}{\frac{x^{2}+y^{2}}{x^{2}}}\cdot \frac{1}{x}&= \frac{x}{x^{2}+y^{2}}\\
f_{x}'(-1,1)&= \frac{-1}{1+1}=\frac{-1}{2}\\
f_{y}'(-1,1)&= \frac{-1}{1+1}=\frac{-1}{2}\\
\end{align*}
$$

13.3.6
$$
\begin{align*}
\omega = ln(1+e^{xyz}), & (2,0,-1)\\
\text{Kæderegel:}\\
f_{x}'(x,y,z)&= \frac{1}{1+e^{xyz}}\cdot \frac{\delta}{\delta x}(e^{xyz})\\
\frac{\delta}{\delta x}(e^{xyz})=yz\cdot e^{xyz}\\
\text{Dermed bliver }
\omega:\space  f_{x}'(x,y,z)&= \frac{yz\cdot e^{xyz}}{1+e^{xyz}}\\
f_{y}'(x,y,z)&= \frac{1}{1+e^{xyz}}\cdot \frac{\delta}{\delta y}(e^{xyz})\\
\frac{\delta}{\delta y}(e^{xyz})=xz\cdot e^{xyz}\\
\frac{xz\cdot e^{xyz}}{1+e^{xyz}}\\
f_{z}'(x,y,z)&= \frac{1}{1+e^{xyz}}\cdot \frac{\delta}{\delta z}(e^{xyz})\\
\frac{\delta}{\delta y}(e^{xyz})=xy\cdot e^{xyz}\\
\frac{xy\cdot e^{xyz}}{1+e^{xyz}}\\
f_{x}'(2,0,-1)&= \frac{0}{1+e^{0}}=0\\
f_{y}'(2,0,-1)&= \frac{2\cdot (-1)\cdot e^{0}}{1+e^{0}}= \frac{-2}{2}=-1\\
f_{z}'(2,0,-1)&= \frac{0}{1+e^{0}}=0\\
\end{align*}
$$
![[Kæderegel og kvotientregel (chain rule and quotient rule)]]
In Exercises 13–17, find equations of the tangent plane and normal
line to the graph of the given function at the point with specified
values of x and y.

13.3.13
$$
\begin{align*}
f(x,y)&= x^{2}-y^{2} \text{ at } & (-2,1)\\
\text{Først regner jeg de partielle afledede}:\\
f_{x}'(x,y)&= 2x\\
f_{y}'(x,y)&= -2y\\
\text{Jeg indsætter punktet}:\\
f_{x}'(-2,1)&= -4\\
f_{y}'(-2,1)&= -2\\
\text{For at finde tangentplanet} \\
\text{skal jeg først bestemme } z_{0}:\\
z_{0}=f(x_{0},y_{0})&= f(-2,1)=(-2)^{2}-1^{2}=4-1=3\\
\text{Jeg indsætter alt i tangentplanet}:\\
z&= 3+-4(x-(-2))+-2(y-1)\\
z&= 3+-4x-8-2y+2\\
z&= -4x-2y-3\\
\text{Dette er tangentplanet}\\
\text{Nu finder jeg normallinjen}:\\
\text{Dette gør jeg ved at indsætte i formlen}\\
x&= -2+t\cdot(-4)=-4t-2\\
y&= 1+t\cdot(-2)=-2t+1\\
z&= 3+t\cdot(-1)=-t+3
\end{align*}
$$
![[Formel for tangentplan]]
![[Formel for normallinje]]


13.3.16
$$
\begin{align*}
f(x,y)&= e^{xy}& \text{at }(2,0)\\
\text{Først regner jeg de partielle afledede}:\\
f_{x}'(x,y)&= xe^{xy}\\
f_{y}'(x,y)&= ye^{xy}\\
\text{Jeg indsætter punktet}:\\
f_{x}'(2,0)&= 2\cdot e^{0}=2\\
f_{y}'(2,0)&= 0\\
\text{For at finde tangentplanet} \\
\text{skal jeg først bestemme } z_{0}:\\
z_{0}=f(x_{0},y_{0})&= f(2,0)=e^{2\cdot 0}=1\\
\text{Jeg indsætter alt i tangentplanet}:\\
z&= 1+2(x-2)+0(y+0)\\
z&= 1+2x-4\\
z&= 2x-3\\
\text{Dette er tangentplanet}\\
\text{Nu finder jeg normallinjen}:\\
\text{Dette gør jeg ved at indsætte i formlen}\\
x&= 2+t\cdot2=2t+2\\
y&= 0+t\cdot0=0\\
z&= 1+t\cdot(-1)=-t+1
\end{align*}
$$

13.3.17
$$
\begin{align*}
f(x,y)&= \frac{x}{x^{2}+y^{2}}& \text{at }(1,2)\\
\text{Først regner jeg de partielle afledede}:\\
\text{Jeg skal bruge kvotientregel}:\\
f_{x}'(x,y)&= \frac{1\cdot x^{2}+y^{2}-x\cdot 2x}{(x^{2}+y^{2})^{2}}=\frac{x^{2}+y^{2}-2x^{2}}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\\
f_{y}'(x,y)&= \frac{0\cdot (x^{2}+y^{2})-x\cdot 2y}{(x^{2}+y^{2})^{2}} = \frac{-2xy}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\\
\text{Jeg indsætter punktet}:\\
f_{x}'(1,2)&= \frac{1+4-2\cdot 1}{(1+4)^{2}}=\frac{3}{25}\\
f_{y}'(1,2)&= \frac{-2\cdot 1\cdot 2}{25}=\frac{-4}{25}\\
\text{For at finde tangentplanet} \\
\text{skal jeg først bestemme } z_{0}:\\
z_{0}=f(x_{0},y_{0})&= f(1,2)=\frac{1}{1+4}=\frac{1}{5}\\
\text{Jeg indsætter alt i tangentplanet}:\\
z&= \frac{1}{5}+ \frac{3}{25}(x-1)+\frac{-4}{25}(y-2)\\
z&= \frac{1}{5}+ \frac{3x}{25}-\frac{3}{25}+\frac{-4y}{25}+\frac{8}{25}\\
z&= \frac{5}{25}+ \frac{3x}{25}-\frac{3}{25}+\frac{-4y}{25}+\frac{8}{25}\\
z&= \frac{3x}{25}+\frac{-4y}{25}+ \frac{10}{25}\\
z&= \frac{3x}{25}+\frac{-4y}{25}+ \frac{2}{5}\\
\text{Dette er tangentplanet}\\
\text{Nu finder jeg normallinjen}:\\
\text{Dette gør jeg ved at indsætte i formlen}\\
x&= 1+t\cdot\frac{3}{25}=\frac{3}{25}t+1\\
y&= 2+t\cdot\frac{-4}{25}=\frac{-4}{25}t+2\\
z&= \frac{1}{5}+t\cdot(-1)=-t+\frac{1}{5}
\end{align*}
$$
![[Kvotientregel]]
![[Formel for tangentplan]]
![[Formel for normallinje]]
13.5.6
Use two different methods to calculate $\frac{\delta u}{\delta t}$ if $u=\sqrt{x^{2}+y^{2}}, x=e^{st}$ and $y=1+s^{2}\cdot \cos(t)$ 
First method is substitution:
$$
\begin{align*}
u&= \sqrt{(e^{st})^{2}+(1+s^{2}\cdot \cos(t))^{2}}\\
\text{Bruger kæderegel}\\
\frac{\delta u}{\delta t}&= \frac{1}{2}\cdot\left[(e^{st})^{2}+(1+s^{2}\cdot \cos(t))^{2}\right]^{\frac{-1}{2}}\cdot \frac{\delta}{\delta t}\cdot \left[(e^{st})^{2}+(1+s^{2}\cdot \cos(t))^{2}\right]\\
\text{Hvor }\frac{\delta}{\delta t}\left((e^{st})^{2}\right) &= \text{Jeg bruger kæderegel: }2e^{st}\cdot \frac{\delta}{\delta t} (e^{st}) = 2e^{st}\cdot (se^{st})=\underline{2se^{2st}}\\
\text{Hvor } \frac{\delta}{\delta t} (1+s^{2}\cdot (\cos(t))^{2}) &= \text{Jeg bruger kæderegel: } 2(1+s^{2}\cdot \cos(t))\cdot \frac{\delta}{\delta t}(1+s^{2}\cdot \cos(t))\\
\text{Da } \frac{\delta}{\delta t}(1+s^{2}\cdot \cos(t))&= s^{2}\cdot -(\sin(t)) = -s^{2}\cdot sin(t)\\
\text{Så bliver udtrykket: } &= 2(1+s^{2}\cdot \cos(t))\cdot(-s^{2}\cdot sin(t))\\
&= \underline{-2s^{2}\sin(t)(1+s^2\cos(t))}\\
\text{Derfor bliver hele det sidste led: } &=  \left[(e^{st})^{2}+(1+s^{2}\cdot \cos(t))^{2}\right]=\underline{2se^{2st}-2s^{2}\sin(t)(1+s^2\cos(t))}\\
\text{Derfor bliver hele udtrykket: } &= \frac{1}{2}\cdot\left[(e^{st})^{2}+(1+s^{2}\cdot \cos(t))^{2}\right]^{\frac{-1}{2}}\cdot \frac{\delta}{\delta t}\cdot \left[(e^{st})^{2}+(1+s^{2}\cdot \cos(t))^{2}\right]\\
&= \frac{1}{\sqrt{(e^{st})^{2}+(1+s^{2}\cdot \cos(t))^{2}}}\cdot \left(2se^{2st}-2s^{2}\sin(t)(1+s^2\cos(t))\right)\\
\end{align*}
$$
![[Kæderegel og kvotientregel (chain rule and quotient rule)]]
Den anden metode er at bruge kædereglen:
$$
\begin{align*}
u&= \sqrt{x^{2}+y^{2}}\\
\text{Kædereglen siger: }\frac{\delta u}{\delta t} &= \frac{\delta u}{\delta x} \frac{\delta x}{\delta t} +\frac{\delta u}{\delta y}\frac{\delta y}{\delta t}\\
\frac{\delta u}{\delta x} = \text{Bruger kædregel: } \frac{1}{2}(x^2+y^{2})^{\frac{-1}{2}}\cdot2x&= \underbrace{\frac{x}{\sqrt{x^{2}+y^{2}}}}\\
\frac{\delta u}{\delta y} = \text{Bruger kædregel: } \frac{1}{2}(x^2+y^{2})^{\frac{-1}{2}}\cdot2y&= \underbrace{\frac{y}{\sqrt{x^{2}+y^{2}}}}\\
\frac{\delta x}{\delta t} = \text{Da: }x=e^{st}, \frac{\delta x}{\delta t}&= \underbrace{se^{st}}\\
\frac{\delta y}{\delta t} = \text{Da: }y=1+s^{2}\cos(t), \frac{\delta x}{\delta t} = s^{2}\cdot (-sin(t)) &= \underbrace{-s^{2}sin(t)}\\
\text{Jeg kan nu indsætte mine beregnede værdier i kædereglen: }\\
\frac{\delta u}{\delta t} &= \frac{\delta u}{\delta x} \frac{\delta x}{\delta t} +\frac{\delta u}{\delta y}\frac{\delta y}{\delta t}\\
\frac{\delta u}{\delta t} = \frac{x}{\sqrt{x^{2}+y^{2}}}\cdot se^{st}+\frac{y}{\sqrt{x^{2}+y^{2}}}\cdot(-s^{2}sin(t))\\
\text{Erstatter x og y med deres værdier: }\\
=\frac{e^{st}}{\sqrt{(e^{st})^{2}+((1+s^{2}\cos(t))^{2}}}\cdot se^{st}+\frac{1+s^{2}\cos(t)}{\sqrt{(e^{st})^{2}+(1+s^{2}\cos(t))^{2}}}\cdot(-s^{2}sin(t))\\
=\frac{se^{2st}-s^{2}sin(t)(1+s^{2}cos(t))}{\sqrt{(e^{st})^{2}+((1+s^{2}\cos(t))^{2}}}\\
\end{align*}
$$
![[Kæderegel og kvotientregel (chain rule and quotient rule)]]
In all of the assingments a, find the gradient of the given function at the point indicated:
13.7.1a
$f(x,y)=x^{2}-y^{2}$ at $(2,-1)$
$$
\begin{align*}
f_{x}'(x,y)&= 2x\\
f_{y}'(x,y)&= -2y\\
f_{x}'(2,-1)= 2\cdot2 &= 4\\
f_{x}'(2,-1)=-(-2)&= 2\\
\nabla f(x,y)=\begin{pmatrix}4\\
2\end{pmatrix}
\end{align*}
$$
![[Gradient]]

13.7.3a
$f(x,y)=\frac{x}{x^{2}+y^{2}}$ at $(1,2)$
Her skal jeg bruge kvotientregel for at beregne den partiel afledte.
$$
\begin{align*}
f_{x}'(x,y)&= \frac{1\cdot (x^{2}+y^{2})-x\cdot 2x}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\\
&= \frac{-x^{2}+y^{2}}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\\
f_{x}'(1,2)&=\frac{-1+4}{(1+4)^{2}} =\frac{3}{25}\\
f_{y}'(x,y)&= \frac{0\cdot (x^{2}+y^{2})-x\cdot 2y}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\\
&= \frac{-2xy}{(x^{2}+y^{2})^{2}}\\
f_{y}'(1,2)&=\frac{-4}{25}\\
\nabla f(x,y)=\begin{pmatrix}\frac{3}{25}\\
\frac{-4}{25}\end{pmatrix}\\
\end{align*}
$$
![[Kæderegel og kvotientregel (chain rule and quotient rule)#Kvotientregel]]
13.7.5a
$f(x,y)=\ln(x^{2}+y^{2})$ at $(1,-2)$
Her skal jeg bruge kæderegel
$$
\begin{align*}
f'(x)\ln(x)&= \frac{1}{x}\\
g(x)&= x^{2}+y^{2}\\
f_{x}'(x,y)= \frac{1}{x^{2}+y^{2}}\cdot2x&= \frac{2x}{x^{2}+y^{2}}\\
f_{x}'(1,-2)= \frac{2}{1+4}&= \frac{2}{5}\\
f_{y}'(x,y)= \frac{1}{x^{2}+y^{2}}\cdot 2y &= \frac{2y}{x^{2}+y^{2}}\\
f_{y}'(1,-2)= \frac{-4}{1+4}&= \frac{-4}{5}\\
\nabla f(x,y)&= \begin{pmatrix}\frac{2}{5}\\
\frac{-4}{5}\end{pmatrix}\end{align*}
$$
![[Kæderegel og kvotientregel (chain rule and quotient rule)#Kæderegel]]
13.7.10
Find the rate of change of the given function at
the given point in the specified direction.
$f(x,y)=3x-4y$ at $(0,2)$ in the direction of the vector $-2i$ 
Først beregner jeg gradienten:
$$
\begin{align*}
f_{x}'(x,y)&= 3\\
f_{y}'(x,y)&= -4\\
f_{x}'(0,2)&= 3\\
f_{y}'(0,2)&= -4\\
\nabla f(x,y)&= \begin{pmatrix}3\\
-4\end{pmatrix}\\
\nabla f(0,2)&= \begin{pmatrix}3\\
-4\end{pmatrix}\\
v= -2i&= (-2,0)\\
||v||=\sqrt{(-2)^{2}+0^{2}}&= 2\\
\hat{v}=\frac{v}{||v||}= \frac{(-2,0)}{2}&= (-1,0)\\
D_{v}f(0,2)=\nabla f(0,2)\cdot \hat{v}\\
\text{Da } \nabla f(0,2)=\begin{pmatrix}3\\
-4\end{pmatrix}\text{ og } \hat{v}&= (-1,0)\\
D_{v}f(0,2)= (3,-4)\cdot (-1,0)= (-3,0)&= -3
\end{align*}
$$
Dermed er raten af ændringen af funktionen ved punktet $(0,2)$ i retningen $-2i$: $-3$

13.7.11
Find the rate of change of the given function at
the given point in the specified direction.
$f(x,y)=x^{2}y$ at $(-1,-1)$ in the direction of the vector $i+2j$
$$
\begin{align*}
f_{x}'(x,y)&= 2xy\\
f_{y}'(x,y)&= x^{2}\\
f_{x}'(-1,-1)&= 2\\
f_{y}'(-1,-1)&= 1\\
\nabla f(x,y)&= (2xy,x^{2})\\
\nabla f(-1,-1)&= (2,1)\\
v=i+2j&=(1,2)\\
||v||=\sqrt{1^{2}+2^{2}}&= \sqrt{5}\\
\hat{v}=\frac{v}{||v||}= \frac{(1,2)}{\sqrt{5}}&= \left(\frac{1}{\sqrt{5}},\frac{2}{\sqrt{5}}\right)\\
D_{v}f(-1,-1)&= \nabla f(-1,-1)\cdot \hat{v}\\
(2,1)\cdot \left(\frac{1}{\sqrt{5}},\frac{2}{\sqrt{5}}\right)= \left(\frac{2}{\sqrt{5}}\right)+\left(\frac{2}{\sqrt{5}}\right)&= \frac{4}{\sqrt{5}}
\end{align*}
$$
Dermed er raten af ændringen af funktionen ved punktet $(-1,-1)$ i retningen $i+2j$: $\frac{4}{\sqrt{5}}$

Eksamensopgave Februar 2021
Betragt nu funktionen $f(x,y)=e^{x+2y}sin(xy)$ 
a) Bestem gradienten af $f(x,y)$ i punktet $(\frac{\pi}{2},1)$:
Jeg bruger produktregel og kæderegel:
$$
\begin{align*}
f_{x}'(x,y)= e^{x+2y}\cdot \sin(xy)+e^{x+2y}\cdot (\cos(xy)\cdot y)&= e^{x+2y}\sin(xy)+e^{x+2y}\cos(xy)\cdot y\\
f_{y}'(x,y)= 2e^{x+2y}\cdot \sin(xy)+e^{x+2y}\cdot (\cos(xy)\cdot x)&= 2e^{x+2y}\sin(xy)+e^{x+2y}\cdot \cos(xy)\cdot x\\
\nabla f(x,y)&= \begin{pmatrix}e^{x+2y}\sin(xy)+e^{x+2y}\cos(xy)\cdot y\\
2e^{x+2y}\sin(xy)+e^{x+2y}\cdot \cos(xy)\cdot x\end{pmatrix}\\
\nabla f\left(\frac{\pi}{2},1\right)&= \left(e^{\frac{\pi}{2}+2}\sin\left(\frac{\pi}{2}\right)+e^{\frac{\pi}{2}+ 2}\cos\left(\frac{\pi}{2}\right),2e^{\frac{\pi}{2}+2}\sin\left(\frac{\pi}{2}\right)+e^{\frac{\pi}{2}+ 2}\cos\left(\frac{\pi}{2}\right)\cdot \frac{\pi}{2}\right)\\
\text{Da }\sin\left(\frac{\pi}{2}\right)&= 1 \text{ og } \cos\left(\frac{\pi}{2}\right)=0:\\
\nabla f\left(\frac{\pi}{2},1\right)= (e^{\frac{\pi}{2}+2},2e^{\frac{\pi}{2}+2})\\
\\
\end{align*}
$$
![[Kæderegel og kvotientregel (chain rule and quotient rule)#Kæderegel]]
![[Produktregel]]

b) Bestem normalvektoren $n$ til overfladen $z=f(x,y)$ i punktet $(\frac{\pi}{2},1)$ 
$$
\begin{align*}
n&= \begin{pmatrix}f_{x}'(x,y) \\ f_{y}'(x,y) \\ -1\end{pmatrix}\\
n&= \begin{pmatrix}e^{\frac{\pi}{2}+2}\\
2e^{\frac{\pi}{2}+2}\\
-1\end{pmatrix}
\end{align*}
$$
![[Normalvektor for en funktion af to variable#Normalvektor formel]]

c) Bestem tangentplanets ligning i punktet $(\frac{\pi}{2},1)$ 
$$
\begin{align*}
z= f(x_{0},y_{0})+f'_{x}(x_{0},y_{0})(x-x_{0})+f'_{y}(x_{0},y_{0})(y-y_{0})\\
f(x_{0},y_{0})=f\left(\frac{\pi}{2},1\right)&=  e^{\frac{\pi}{2}+2}\sin\left(\frac{\pi}{2}\right)\\
\text{ Da }\sin\left(\frac{\pi}{2}\right)&= 1\\
&= e^{\frac{\pi}{2}+2}\\
\text{Derfor bliver udtrykket:}\\
z=e^{\frac{\pi}{2}+2}+e^{\frac{\pi}{2}+2}\left(x-\frac{\pi}{2}\right)+2e^{\frac{\pi}{2}+2}(y-1)\\
&= e^{\frac{\pi}{2}+2}\left(1+\left(x-\frac{\pi}{2}\right)+2(y-1)\right)
\end{align*}
$$
![[Formel for tangentplan]]

6.2.9
$$
\begin{align*}
\int \frac{x^{2}}{x^{2}+x-2}\space dx\\
\text{Fordi ordren af tæller og nævner er det samme:}\\
\text{Da } x^{2}+x-2&= (x+2)(x-1)\\
\text{Og } \frac{x^{2}}{x^{2}}&= 1\\
\text{Så er } 1\cdot (x^{2}+x-2)&= (x^{2}+x-2)\\
\text{Jeg trækker } x^{2} \text{ fra: } x^{2}-(x^{2}+x-2)&= -x+2\\
\text{Derfor bliver brøken nu: }\frac{x^{2}}{(x+2)(x-1)}&= 1+\frac{-x+2}{(x+2)(x-1)}\\
\text{Så bliver integralet nu: }\int1\space dx+\int\frac{-x+2}{(x+2)(x-1)}\space dx\\
\int1\space dx=x\\
\text{Det andet udtryk opløser jeg i partialbrøker:}\\
-x+2&= \frac{A}{x+2}+ \frac{B}{x-1}\\
&= A(x-1)+B(x+2)\\
&= Ax-A+Bx+2B\\
&= (A+B)x+(2B-A)\\
\text{Da venstresiden er -x+2, så er:}\\
(A+B)x=-1 \space \land\space (2B-A)&= 2\\
\text{Jeg finder værdierne ved at substituere de to udtryk: }\\
A+B&= -1\\
A&= -1-B\\
2B-A&= 2\\
2B+1+B&= 2\\
3B+1&= 2\\
B&= \frac{1}{3}\\
A&= -1\frac{-1}{3}\\
A&= \frac{-4}{3}\\
\text{Partialbrøken bliver altså: }\frac{-x+2}{(x+2)(x-1)}&=\frac{\frac{-4}{3}}{x+2}+ \frac{\frac{1}{3}}{x-1}\\
\int\frac{\frac{-4}{3}}{x+2}\space dx &= \frac{-4}{3}\ln(x+2)+k_{1}\\
\int\frac{\frac{1}{3}}{x-1}\space dx &= \frac{1}{3}\ln(x-1)+k_{2}\\
\text{da jeg også skal huske integralet der gav x}\\
\text{så bliver det endelige udtryk: }\\
x-\frac{4}{3}\ln(x+2)+\frac{1}{3}\ln(x-1)+k_{3}
\end{align*}
$$

6.2.11
$$
\begin{align*}
\int \frac{x-2}{x^{2}+x}\space dx\\
x^{2}+x &= x(x+1)\\
\frac{x-2}{x(x+1)}&= \frac{A}{x}+ \frac{B}{x+1}\\
x-2&= A(x+1)+B(x)\\
x-2&= (A+B)x+A\\
A+B&= 1 \text{ Da der er en x på venstre side}\\
A&= -2 \text{Da der er -2 på venstre side}\\
\text{Jeg indsætter A's værdi i A+B=1:}\\
A+B&= 1\\
-2+B&= 1\\
B&= 3\\
\text{Partialbrøken bliver derfor nu :}\\
\frac{x-2}{x(x+1)}&= \frac{-2}{x}+ \frac{3}{x+1}\\
\text{Jeg tager integralet af begge:}\\
\int\frac{-2}{x}\space dx&= -2ln(x)+k_{1}\\
\int \frac{3}{x+1} \text{ Jeg bruger kæderegel:}\\
\int\frac{1}{x+1} = \ln(x+1)\cdot 1+k_{2}&= \ln(x+1)+k_{2}\\
\text{Det endelige udtryk bliver derfor}\\
-2\ln(x)+3\ln(x+1)+k_{3}\\
\end{align*}
$$
![[Kæderegel og kvotientregel (chain rule and quotient rule)#Kæderegel]]
6.2.13
$$
\begin{align*}
\int \frac{dx}{1-6x+9x^{2}}\\
1-6x+9x^{2}&= (1-3x)^{2}\\
u&= 1-3x\\
\frac{du}{dx}&= -3x\\
\frac{-du}{3}&= dx\\
\int \frac{\frac{-du}{3}}{u^{2}}\\
&= -\frac{1}{3}\int u^{-2}\space du\\
&= \frac{-1}{3}\cdot \left(-\frac{1}{u}\right)+k\\
&= \frac{1}{3u}+k\\
&= \frac{1}{3(1-3x)}\\
\end{align*}
$$
6.2.14
$$
\begin{align*}
\int \frac{x\space dx}{2+6x+9x^{2}}\\
1+6x+9x^{2}&= (3x+1)^{2}\\
\text{men jeg havde 2 ikke 1:}\\
2+6x+9x^{2}&= (3x+1)^{2}+1\\
&= \int \frac{x\space dx}{(3x+1)^{2}+1}\\
u&= 3x+1\\
\text{Dermed er } x&= \frac{u-1}{3}\\
\frac{du}{dx}&= 3\\
dx&= \frac{du}{3}\\
&= \int \frac{\frac{u-1}{3}\cdot \frac{du}{3}}{u^{2}+1}\\
&= \frac{1}{9}\int \frac{u-1}{u^{2}+1}\space du\\
\text{Jeg deler integralet op i 2}:\\
\frac{1}{9}\int \frac{u-1}{u^{2}+1}\space du&= \frac{1}{9}\int \frac{u}{u^{2}+1}\space du-\frac{1}{9}\int \frac{1}{u^{2}+1}\space du\\
\text{Det første integral}:\\
v&= u^{2}+1\\
\frac{dv}{du}&= 2u\\
\frac{dv}{2u}&= du\\
&= \frac{1}{2}\int \frac{1}{v}\space dv\\
&= \frac{1}{2}\ln(v)+k_{1}\\
\frac{1}{2}\ln(u^{2}+1)+k_{1}\\
\text{Det andet integrale}:\\
\int \frac{1}{u^{2}+1}\space du&= \arctan(u)+k_{2}\\
\text{Det samlede udtryk bliver derfor:}\\
\frac{1}{9}\left(\frac{1}{2}\ln(u^{2}+1)-\arctan(u)\right)+k_{3}\\
\text{Jeg substituere } u=3x+1 \text{ ind:}\\
\frac{1}{18}\ln((3x+1)^{2}+1)- \frac{1}{9}\arctan(3x+1)+k_{3}\\
\end{align*}
$$
6.2.31
Write $\frac{x^{5}}{(x^{2}-4)(x+2)^{2}}$ as the sum of a polynomial and a
partial fraction decomposition (with constants left
undetermined) of a rational function whose numerator has
smaller degree than the denominator:
$$
\begin{align*}
\frac{x^{5}}{(x^{2}-4)(x+2)^{2}}\\
\text{Jeg kan skrive:} (x^{2}-4)(x+2)^{2}&= (x-2)(x+2)^{3}\\
\end{align*}
$$
Siden tælleren $x^{5}$ har en højere grad end nævneren, så kan partialbrøken udtrykkes som summen af polynomier og en brøk med en tæller lavere grad end nævneren:
$$
\begin{align*}
\frac{x^{5}}{(x^{2}-4)(x+2)^{2}}&= Q(x)+\frac{R(x)}{(x-2)(x+2)^{3}}\\
\text{Hvor } R(x)&= \frac{A}{x-2}+ \frac{B}{x+2}+ \frac{C}{(x+2)^{2}}+ \frac{D}{(x+2)^{3}}\\
\text{For at finde } Q(x)\\
\text{Dividerer jeg graderne:}\\
\frac{x^{5}}{x^{4}}&= x\\
\\
\text{Først regner jeg } (x+2)^{3}:\\
(x + 2)(x + 2) &= x^2 + 4x + 4 \\
(x^2 + 4x + 4)(x + 2) &= x^3 + 6x^2 + 12x + 8\\\\


\text{Nu med } (x-2)\\
(x - 2)(x^3 + 6x^2 + 12x + 8) &=x(x^3 + 6x^2 + 12x + 8) - 2(x^3 + 6x^2 + 12x + 8) \\
&= x^4 + 6x^3 + 12x^2 + 8x - 2x^3 - 12x^2 - 24x - 16 \\
&= \underline{x^4 + 4x^3 - 16x - 16}\\
\\

\text{Så da } \frac{x^{5}}{x^{4}}&= x\\
x\cdot (x^{4} + 4x^{3} - 16x - 16)&= x^{5}+4x^{4}-16x^{2}-16x\\
x^{5}-(x^{5}+4x^{4}-16x^{2}-16x)&= -4x^{4}+16x^{2}+16x\\
\text{Derfor bliver konstantleddet: } \frac{-4x^{4}}{x^{4}}&= -4\\
\text{Dermed er Q(x)} &= x-4\\
\text{Derfor bliver hele udtrykket: }\\
Q(x)+\frac{R(x)}{(x-2)(x+2)^{3}}&= x-4+\frac{A}{x-2}+ \frac{B}{x+2}+ \frac{C}{(x+2)^{2}}+ \frac{D}{(x+2)^{3}}\\
\text{Hvor konstanter forbliver ubestemte}
\end{align*}
$$