15.1.13
Evaluate the given double integral by inspection.
$\iint_{R} dA$, where R is the rectangle $-1\leq x \leq 3, -4\leq y \leq 1$
Siden jeg skal beregne arealet af rektanglet, kan jeg bruge at arealet af et rektangel er $l\cdot b$
$$
\begin{align*}
x=3-(-1)&= 4\\
y=1-(-4)&= 5\\
x\cdot y=4\cdot 5&= 20\\
\iint_{R} dA=20
\end{align*}
$$
15.1.14
Evaluate the given double integral by inspection.
$\iint_{D} (x+3)\space dA$, where D is the half-disk $0 \leq y \leq \sqrt{4-x^{2}}$ 
Integralet splittes op i to:
$$
\iint_{D} (x+3)\space dA=\iint_{D} x\space dA+\iint_{D} 3\space dA
$$
Hvis man tegner funktionen kan man se at halvdisken er symmetrisk omkring y-aksen. Her vil arealet af funktionen x være 0, fordi den vil have et lige så stort areal under x-aksen, som over x-aksen
$$
\iint_{D} x\space dA=0
$$
Så nu skal arealet:$\iint_{D} 3\space dA$ bestemmes, hvilket svarer til 3 gange arealet af den halve disk.
Arealet af en cirkel er: $r^{2}\cdot \pi$ 
Arealet af en halvcirkel må derfor være: $\frac{1}{2}r^{2}\cdot \pi$
$r$ er givet ved $r=\sqrt{x^{2}+y^{2}}$
Her er $0 \leq y \leq \sqrt{4-x^{2}}$, hvilket betyder at $r= \sqrt{4}=2$ 
Derfor bliver arealet:
$$
\begin{align*}
\frac{1}{2}2^{2}\cdot \pi&= 2\pi\\
\iint_{D} 3\space dA= 3\cdot2\pi&= 6\pi
\end{align*}
$$
15.2.1
Calculate the given integral:
$\int_{0}^{1} \space dx \int_{0}^{x} (xy+y^{2})\space dy$
$$
\begin{align*}
\int_{0}^{1} \space dx \int_{0}^{x} (xy+y^{2})\space dy\\
\int_{0}^{x} (xy+y^{2})\space dy&= \left[\frac{xy^{2}}{2}+ \frac{y^{3}}{3}\right]_{0}^{x}\\
&= \frac{x^{3}}{2}+ \frac{x^{3}}{3}-(0)\\
&= \frac{5x^{3}}{6}\\
\int_{0}^{1}\frac{5x^{3}}{6}\space dx= \frac{1}{4}\cdot \left[\frac{5x^{4}}{6}\right]_{0}^{1}&= \left[\frac{5x^{4}}{24}\right]_{0}^{1}\\
&= \frac{5}{24}\\
\end{align*}
$$

15.2.3
Calculate the given integral:
$\int_{0}^{\pi}\int_{-x}^{x}\cos(y)\space dy\space dx$
$$
\begin{align*}
\int_{0}^{\pi}\space dx \int_{-x}^{x}\cos(y)\space dy\\
\int_{-x}^{x}\cos(y)\space dy&= [\sin(y)]_{-x}^{x}\\
&= \sin(x)-\sin(-x)\\
\text{Da: } \sin(-x)&= -\sin(x):\\
= \sin(x)+\sin(x)&= 2\sin(x)\\
\int_{0}^{\pi}2\sin(x)\space dx=[2\cdot(-\cos(x))]_{0}^{\pi}\\
\text{Igen da: } \cos(-x) &= -\cos(x)\\
2\cdot \cos(-\pi)-2\cdot (\cos(-0))\\
\text{Da: }\cos(0)=1 \text{ og } \cos(\pi)=-1\\
2\cdot(-1\cdot(-1))-(2\cdot (-1)) &= 4\\
\end{align*}
$$

15.2.5
Evaluate the double integral by iteration:
$\iint_{R}(x^{2}+y^{2})\space dA$, where R is the rectangle $0\leq x \leq a, 0\leq y \leq b$ 
$$
\begin{align*}
\iint_{R}(x^{2}+y^{2})\space dA&= \int_{0}^{a}dx\int_{0}^{b}(x^{2}+y^{2})\space dy\\
\int_{0}^{b}x^{2}\space dy+\int_{0}^{b}y^{2}\space dy\\
\int_{0}^{b}x^{2}\space dy= \left[x^{2}y\right]_{0}^{b}= x^{2}b-0&= x^{2}b\\
\int_{0}^{b}y^{2}\space dy=\left[\frac{y^{3}}{3}\right]_{0}^{b}= \frac{b^{3}}{3}-0&= \frac{b^{3}}{3}\\
\int_{0}^{a}x^{2}b +\frac{b^{3}}{3}\space dx&= \int_{0}^{a}x^{2}b\space dx +\int_{0}^{a}\frac{b^{3}}{3}\space dx\\
\int_{0}^{a}x^{2}b\space dx=\left[\frac{x^{3}b}{3}\right]_{0}^{a}=\frac{a^{3}b}{3}-0=\frac{a^{3}b}{3}\\
\int_{0}^{a}\frac{b^{3}}{3}\space dx=\left[\frac{b^{3}x}{3}\right]_{0}^{a}=\frac{b^{3}a}{3}-0&= \frac{b^{3}a}{3}\\
\text{Det samlede udtryk bliver derfor:}\\
\frac{a^{3}b}{3}+ \frac{b^{3}a}{3}= \frac{a^{3}b+b^{3}a}{3}&= \frac{ab(a^{2}+b^{2})}{3}
\end{align*}
$$

15.2.9
$\iint_{R}xy^{2}\space dA$ where R is the finite region in the first quadrant bounded by the curves $y=x^{2}$ and $x=y^{2}$
Siden der står det er i første kvadrant, må det betyde at både x og y er positive. Dvs. $0\leq x \leq y^{2}, 0\leq y \leq x^{2}$
Funktionerne må skære hinanden når både $y=x^{2}$ og $x=y^{2}$ er sandt samtidigt. Jeg indsætte den ene ligning i den anden:
$$
\begin{align*}
y=(y^{2})^{2}=y^{4}\\
y-y^{4}=0\\
y(y^3-1)=0
\end{align*}
$$
Dvs. $y=0$ eller $y=1$ 
Når $y=0$ er $x=0$ og når $y=1$ er $x=1$
Dermed er grænserne $(0,0)$ og $(1,1)$
I første kvadrant er $y=x^{2}$ under $x=y^{2}$ for $0\leq x \leq 1$, så integralet skal være for x, hvor y går fra $y=x^{2}$ til $y=\sqrt{x}$ 
Derfor er grænserne:
$$
\begin{align*}
\iint_{R}xy^{2}\space dA&= \int_{0}^{1}\space dx\int_{x^{2}}^{\sqrt{x}} xy^{2}\space dy\\
x\int_{x^{2}}^{\sqrt{x}} y^{2}\space dy&= x\left[\frac{y^{3}}{3}\right]_{x^{2}}^{\sqrt{x}}\\
&= x\cdot \left(\frac{\sqrt{x}^{3}}{3}-\left(\frac{(x^{2})^{3}}{3}\right)\right)\\
&= x\cdot \left(\frac{x^{\frac{3}{2}}-x^{6}}{3}\right)\\
&= \frac{x^{\frac{5}{2}}-x^{7}}{3}\\
\int_{0}^{1}\frac{x^{\frac{5}{2}}-x^{7}}{3}\space dx&= \frac{1}{3}\int_{0}^{1} x^{\frac{5}{2}}\space dx\space -\int_{0}^{1} x^{7}\space dx\\
\int_{0}^{1} x^{\frac{5}{2}}\space dx=\left[\frac{x^{\frac{7}{2}}}{\frac{7}{2}}\right]_{0}^{1}&= \frac{1}{\frac{7}{2}}=\frac{2}{7}\\
\int_{0}^{1} x^{7}\space dx=\left[\frac{x^{8}}{8}\right]_{0}^{1}=\frac{1}{8}\\
\text{Det originale integrale var: }\\
\frac{1}{3}\int_{0}^{1} x^{\frac{5}{2}}\space dx\space -\int_{0}^{1} x^{7}\space dx&= \frac{1}{3}\cdot \left(\frac{2}{7} -\frac{1}{8}\right)\\
\frac{1}{3}\cdot \frac{16-7}{56}= \frac{1}{3}\cdot \frac{9}{56}&= \frac{3}{56}\\
\iint_{R}xy^{2}\space dA&= \frac{3}{56}\\
\end{align*}
$$
15.2.10
$\iint_{D}x\cos(y)\space dA$ where D is the finite region in the first quadrant bounded by the coordinate axes and the curve $y=1-x^{2}$
Det at den er begrænset af akserne og kurven $y=1-x^{2}$ betyder at funktionen skal integreres i intervallet $0\leq y \leq 1-x^{2}$ og for x:
$$
\begin{align*}
y=x\\
\text{indsætter værdien af y}\\
1-x^{2}=0\\
x=1
\end{align*}
$$
Dvs. grænserne for x er $0\leq x \leq 1$
Jeg indsætter grænserne i integralet:
$$
\begin{align*}
\int_{0}^{1}dx\int_{0}^{1-x^{2}}x\cos(y)\space dy\\
\int_{0}^{1-x^{2}}x\cos(y)\space dy&= x\cdot [\sin(y)]_{0}^{1-x^{2}}\\
\text{Da } \sin(0)&= 0\\
=x\cdot \sin(1-x^{2})-0&= x\cdot \sin(1-x^{2})\\
\int_{0}^{1}x\cdot \sin(1-x^{2})\space dx\\
\text{Jeg substituerer:}\\
u&= 1-x^{2}\\
\frac{du}{dx}&= -2x\\
x\space dx&= \frac{du}{-2}\\
\text{Grænserne bliver nu: }\\
x=0, u=1 \text{ og når } x=1, u=0\\
\int_{1}^{0}\sin(u)\space \frac{du}{-2}\\
&= \frac{-1}{2}\int_{1}^{0}\sin(u)\space du
\end{align*}
$$
Da jeg gerne vil have integralet fra den mindste værdi til den største værdi bruger jeg regnereglen:
$$
\begin{align*}
\int f_{a}^{b}\space dx&= -\int f_{b}^{a}\space dx\\
\frac{-1}{2}\int_{1}^{0}\sin(u)\space du&= \frac{1}{2}\int_{0}^{1}\sin(u)\space du\\
&= \frac{1}{2}\left[(-\cos(u))\right]_{0}^{1}\\
&= \frac{1}{2}\left[(-\cos(1-x^{2}))\right]_{0}^{1}\\
&= \frac{1}{2}\cdot (-\cos(1-1))-\left(\frac{1}{2}\cdot (-\cos(1-0))\right)\\
\text{Da } \cos(0)&= 1\\
&= \left(\frac{1}{2}\right)-\frac{\cos(1)}{2}\\
&= \frac{1-\cos(1)}{2} 
\end{align*}
$$
15.2.14
$\iint_{T}\frac{xy}{1+x^{4}}\space dA$, where T is the triangle with vertices $(0,0), (1,0) \text{ and } (1,1)$ 
For at bestemme grænserne kan jeg bruge at $0 \leq x \leq 1$ og for y, så vil y være givet ved funktionen der forbinder $(0,0)$ og $(1,1)$ svarer til funktionen $y=x$. Derfor er $0 \leq y \leq x$ 
$$
\begin{align*}
\iint_{T}\frac{xy}{1+x^{4}}\space dA &= \int_{0}^{1}\space dx \int_{0}^{x} \frac{xy}{1+x^{4}}\space dy\\
\int_{0}^{x} \frac{xy}{1+x^{4}}\space dy&=  \frac{x}{1+x^{4}}\int_{0}^{x} y\space dy\\
= \frac{x}{1+x^{4}}\cdot \left[\frac{y^{2}}{2}\right]_{0} ^{x}&= \frac{x}{1+x^{4}}\cdot \frac{x^{2}}{2}\\
&= \frac{x^{3}}{2(1+x^{4})}\\
\int_{0}^{1} \frac{x^{3}}{2(1+x^{4})}\space dx\\
\text{Jeg substituerer}:\\
u=1+x^{4}\\
\frac{du}{dx}=4x^{3}\\
x^{3}\space dx=\frac{du}{4}\\
\end{align*}
$$
Jeg skal nu regne de nye grænser, da når $x=0, u=1$ og $x=1,u=2$
$$
\begin{align*}
\frac{1}{4}\int_{1}^{2} \frac{1}{2u}\space du&= \frac{1}{8}\int_{1}^{2} \frac{1}{u}\space du\\
&= \frac{1}{8}[\ln(u)]_{1}^{2}\\
&= \frac{1}{8}\cdot (\ln(2)-\ln(1))\\
\text{Da }  \ln(1)=0:\\
&= \frac{ln(2)}{8}
\end{align*}
$$
15.2.21
HELE DENNE HER OPGAVE ER REGNET MED DE FORKERTE GRÆNSER, SE 08 OPGAVER FOR DET RIGTIGE SVAR
find the volume of the indicated solid
Under $z=1-x^{2}-y^{2}$ and above the region $x \geq 0, y\geq 0, x+y\geq 1$ 
For at finde volumen opsætter jeg et dobbeltintegrale:
$$
V=\iint_{R}1-x^{2}-y^{2}\space dA
$$

Regionen $x \geq 0, y\geq 0, x+y\geq 1$ svarer til en trekant med de tre hjørner $(0,0),(1,0),(1,1)$
Hvor grænserne er $0 \leq x \leq 1$ og $0 \leq y \leq 1-x$:
HELE DENNE HER OPGAVE ER REGNET MED DE FORKERTE GRÆNSER, SE 08 OPGAVER FOR DET RIGTIGE SVAR
$$
\begin{align*}
\int_{0}^{1}dx\int_{0}^{1-x}1-x^{2}-y^{2}\space dy\\
\int_{1-x}^{1}1-x^{2}-y^{2}\space dy&= \int_{1-x}^{1}1\space dy\space -\int_{1-x}^{1}x^{2}\space dy\space -\int_{1-x}^{1}y^{2}\space dy\\
\int_{1-x}^{1}1\space dy=[y]_{1-x}^{1}= 1-(1-x)&= x\\
\int_{1-x}^{1}x^{2}\space dy=x^{2}[y]_{1-x}^{1}= x^{2}\cdot (1-(1-x))&=x^{3}\\
\int_{1-x}^{1}y^{2}\space dy=\left[\frac{y^{3}}{3}\right]_{0}^{1-x}= \frac{1^{3}}{3}-\frac{(1-x)^{3}}{3}&= \frac{1}{3}-\frac{(1-x)^{3}}{3}\\
\text{Udtrykket bliver derfor:}\\
\int_{1-x}^{1}1-x^{2}-y^{2}\space dy&=x-x^{3}-\left(\frac{1}{3}-\frac{(1-x)^{3}}{3}\right)\\
&= x-x^{3}-\frac{1}{3}+\frac{(1-x)^{3}}{3}\\
&= x-x^{3}-\frac{1}{3}+\frac{(1-x)(1-x)(1-x)}{3}\\
&= x-x^{3}- \frac{1}{3}+\frac{1-2x+x^{2}(1-x)}{3}\\
&= x-x^{3}- \frac{1}{3}+\frac{1-2x+x^{2}-x+2x^{2}-x^{3}}{3}\\
&= x-x^{3}- \frac{1}{3}+\frac{1-3x+3x^{2}-x^{3}}{3}\\
\text{Forlænger med } \frac{1}{3}:\\
&= \frac{3x}{3}- \frac{3x^{3}}{3}- \frac{1}{3}+\frac{1-3x+3x^{2}+x^{3}}{3}\\
&= \frac{3x-3x^{3}-3x+3x^{2}-x^{3}}{3}\\
&= \frac{-4x^{3}+3x^{2}}{3}\\
&= x^{2}-\frac{4x^{3}}{3}\\
\int_{0}^{1}x^{2}-\frac{4x^{3}}{3}\space dx&= \int_{0}^{1}x^{2}\space dx-\int_{0}^{1}\frac{4x^{3}}{3}\space dx\\
\int_{0}^{1}x^{2}\space dx= \left[\frac{x^{3}}{3}\right]_{0}^{1}&= \frac{1}{3}\\
\int_{0}^{1}\frac{4x^{3}}{3}\space dx= \frac{1}{3}\int_{0}^{1}4x^{3}\space dx = \frac{1}{3}[x^{4}]_{0}^{1}=\frac{1}{3}\cdot 1&= \frac{1}{3}\\
\text{Derfor bliver volumen:} \frac{1}{3} - \frac{1}{3}&= 0
\end{align*}
$$
Svaret skulle være $1/3$
HELE DENNE HER OPGAVE ER REGNET MED DE FORKERTE GRÆNSER, SE 08 OPGAVER FOR DET RIGTIGE SVAR

15.2.23  
Find the volume of the indicated solid
Under the surface $z=\frac{1}{x+y}$ and above the region in the xy-plane bounded by $x=1,x=2,y=0$ and $y=x$
$$
\iint_{R}\frac{1}{x+y}\space dA
$$
Hvor grænserne bliver $1 \leq x \leq 2$ og $0 \leq y \leq x$ 
Derfor bliver dobbeltintegralet:
$$
\begin{align*}
\int_{1}^{2}\space dx\int_{0}^{x}\frac{1}{x+y}\space dy\\
\text{Jeg starter med at regne på det indre integrale:}\\
\int_{0}^{x}\frac{1}{x+y}\space dy\\
\text{Jeg bruger substitution:}\\
u&= x+y\\
\frac{du}{dy}&= 1\\
dy&= du\\
\text{Når } y=0, u=x \text{ og når } y=x,u=2x\\
\int_{0}^{x}\frac{1}{x+y}\space dy&= \int_{u=x}^{u=2x}\frac{1}{u}\space du\\
\int_{u=x}^{u=2x}\frac{1}{u}\space du= [\ln(u)]_{x}^{2x}&= \ln(2x)-\ln(x)\\
\text{Bruger regneregel: } \ln(x)-\ln(y)=\ln\left(\frac{x}{y}\right)\\
\ln(2x)-\ln(x)= ln\left(\frac{2x}{x}\right)&= \ln(2)\\
\int_{0}^{x}\frac{1}{x+y}\space dy&= \ln(2)\\
\int_{1}^{2}\ln(2)\space dx=\ln(2)\int_{1}^{2}1\space dx &= \ln(2)[x]_{1}^{2}\\
= \ln(2)\cdot (2-1)&= \ln(2)\\
\int_{1}^{2}\space dx\int_{0}^{x}\frac{1}{x+y}\space dy=\ln(2)\\
\end{align*}
$$
15.3.1 
Determine whether the given integral converges or diverges. Try to evaluate those that converge.
$\iint_{Q}e^{-x-y}\space dA$ where Q is the first quadrant of the xy-plane:
Da Q er i første kvadrant, må det betyde at $0 \leq x \leq \infty$ og $0 \leq y \leq \infty$
Da $e^{-x-y}$ går mod 0 når x og y går mod uendelig, skulle den gerne konvergere.
$$
\begin{align*}
\iint_{Q}e^{-x-y}\space dA&= \int_{0}^{\infty}\space dx\int_{0}^{\infty}e^{-x-y}\space dy\\
\int_{0}^{\infty}e^{-x-y}\space dy=e^{-x}\int_{0}^{\infty}e^{-y}\space dy&= e^{-x}[-e^{-y}]_{0}^{\infty}\\
\text{Når: } \lim_{y\rightarrow \infty}(-e^{-y})&= 0\\
\text{Og da } -e^{0}&= -1\\
= e^{-x}\cdot (0-(-1))&= e^{-x}\\
\int_{0}^{\infty}e^{-x}\space dx=[-e^{-x}]_{0}^{\infty}= 0-(-1)&= 1\\
\text{Dermed er}\\
\iint_{Q}e^{-x-y}\space dA&= 1
\end{align*}
$$
15.3.2
$\iint_{S} \frac{y}{1+x^{2}}\space dA$ where S is the strip $0 < y < 1$ in the xy-plane
Da grænserne for y er $0 < y <1$ så må grænserne for x være givet ved $-\infty < x < \infty$ 
$$
\begin{align*}
\iint_{S} \frac{y}{1+x^{2}}\space dA&= \int_{-\infty}^{\infty} \space dx \int_{0}^{1}\frac{y}{1+x^{2}}\space dy\\
\int_{0}^{1}\frac{y}{1+x^{2}}\space dy=\frac{1}{1+x^{2}}\int_{0}^{1}y\space dy&= \frac{1}{1+x^{2}}\left[\frac{y^{2}}{2}\right]_{0}^{1}\\
=\frac{1}{1+x^{2}}\cdot \frac{1}{2}&= \frac{1}{2(1+x^{2})}\\
\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{2(1+x^{2})}\space dx&=  \frac{1}{2}\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{1+x^{2}}\space dx\\
= \frac{1}{2}[\tan^{-1}]_{-\infty}^{\infty}&= \frac{1}{2}\pi \\
&= \frac{\pi}{2}
\end{align*}
$$

15.3.10  
$\iint_{T} \frac{dA}{x^{2}+y^{2}}$ where T is the region satisfying $x \geq 1$ and $0 \leq y \leq x$ 
Grænserne er derfor $1\leq x \leq \infty$ og $0\leq y \leq x$:
$$
\begin{align*}
\iint_{T} \frac{dA}{x^{2}+y^{2}}&= \int_{1}^{\infty}\space dx \int_{0}^{x} \frac{dy}{x^{2}+y^{2}}\\
\text{Den inderste funktion har formen}:\\
\int_{0}^{x} \frac{dy}{a^{2}+y^{2}}&= \frac{1}{a}\tan^{-1}\left(\frac{y}{a}\right)\\
\int_{0}^{x} \frac{dy}{x^{2}+y^{2}}&=  \left[\frac{1}{x}\tan^{-1}\left(\frac{y}{x}\right)\right]_{0}^{x}\\
&=  \frac{1}{x}\left(\tan^{-1}\left(\frac{x}{x}\right)-\tan^{-1}\left(\frac{0}{x}\right)\right)\\
\text{Da: } \tan^{-1}(1)=\frac{\pi}{4} \text{ og: } \tan^{-1}(0)=0\\
&= \frac{1}{x}\left(\frac{\pi}{4}-0\right)\\
&= \frac{\pi}{4x}\\
\int_{1}^{\infty}\frac{\pi}{4x}\space dx&= \frac{\pi}{4}\int_{0}^{\infty} \frac{1}{x}\space dx\\
\end{align*}
$$
Denne funktion divergerer, idet når x går mod uendelig så bliver arealet under kurven uendeligt stor.

15.4.1
Evaluate the given double integral over the disk D given by $x^{2}+y^{2}\leq a^{2}$ where $a>0$:
$\iint_{D}(x^{2}+y^{2})\space dA$
Grænserne må derfor være $-a > x > a$
Funktionerne skærer hinanden når
$$
\begin{align*}
x^{2}+y^{2}=a^{2}\\
y^{2}=a^{2}-x^{2}\\
y =\sqrt{a^{2}-x^{2}}
\end{align*}
$$
Derfor er grænserne for y: $-\sqrt{a^{2}-x^{2}}\leq y \leq \sqrt{a^{2}-x^{2}}$

$$
\iint_{D}(x^{2}+y^{2})\space dA=\int_{-a}^{a}dx \int_{-\sqrt{a^{2}-x^{2}}}^{\sqrt{a^{2}-x^{2}}}(x^{2}+y^{2})\space dy
$$
Jeg identificerer at det ligner noget der er lettere i polære koordinater, da $r^{2}=x^{2}+y^{2}$
Derfor bliver grænserne nu:
$0 \leq r \leq a$ og $0 \leq \theta \leq 2\pi$ 
$$
\begin{align*}
\iint_{D}(x^{2}+y^{2})\space dA&= \iint_{D}(r^{2})\space r\space dr\space d\theta\\
&= \int_{0}^{2\pi}d\theta \int_{0}^{a}r^{3}\space dr\\
\int_{0}^{a}r^{3}\space dr=\left[\frac{r^{4}}{4}\right]_{0}^{a}&= \frac{a^{4}}{4}\\
\int_{0}^{2\pi}\space d\theta&= 2\pi\\
2\pi \cdot \frac{a^{4}}{4}&= \frac{\pi a^{4}}{2}\\
\end{align*}
$$
15.4.11
Evaluate $\iint_{S}(x+y)\space dA$ where S is the region in the first quadrant lying inside the disk $x^{2}+y^{2}\leq a^{2}$ and under the line $y=\sqrt{3}x$ 
For at finde grænserne skal jeg finde skæringen mellem disken og linjen:
$$
\begin{align*}
x^{2}+(\sqrt{3}x)^{2}=a^{2}\\
x^{2}+3x^{2}=a^{2}\\
4x^{2}=a^{2}\\
\sqrt{4x^{2}}=\sqrt{a^{2}}\\
2x=a\\
x=\frac{a}{2}
\end{align*}
$$
Dvs. grænsen for x, da regionen er i første kvadrant er $0\leq x \leq a^{2}$
For y er den $0 \leq y \leq \sqrt{3}x$ 
Derfor bliver integralet nu:
$$
\iint_{S}(x+y)\space dA= \int_{0}^{a^{2}}\space dx \int_{0}^{\sqrt{3}x} (x+y)\space dy
$$
Jeg kan se at funktionen er x+y, hvilket er lettere at regne i polære koordinater, hvor $r^{2}=x^{2}+y^{2}$ og $x=r\cdot \cos(\theta)$, $y=r\cdot \sin(\theta)$ og $dA = r\space dr\space d\theta$:  
Grænserne bliver nu
$0\leq \theta \leq \frac{\pi}{3}$  da regionen der integreres for ligger i første kvadrant og $0\leq r \leq a$ 
Integralet bliver derfor:
$$
\begin{align*}
\int_{0}^{\frac{\pi}{3}}\space d\theta \int_{0}^{a} r(\cos(\theta)+\cdot \sin(\theta))\space r\space dr&= \int_{0}^{\frac{\pi}{3}}\space d\theta \int_{0}^{a} r^{2}(\cos(\theta)+\cdot \sin(\theta))\space dr\\
&= \int_{0}^{\frac{\pi}{3}}\cos(\theta)+\cdot \sin(\theta)\space d\theta \int_{0}^{a} r^{2}\space dr\\
\int_{0}^{a} r^{2}\space dr=\left[\frac{r^{3}}{3}\right]_{0}^{a}&= \frac{a^{3}}{3}\\
\int_{0}^{\frac{\pi}{3}}\cos(\theta)+\cdot \sin(\theta)\space d\theta &= \int_{0}^{\frac{\pi}{3}}\cos(\theta)\space d\theta+ \int_{0}^{\frac{\pi}{3}}\sin(\theta)\space d\theta\\
\int_{0}^{\frac{\pi}{3}}\cos(\theta)\space d\theta=[\sin(x)]_{0}^{\frac{\pi}{3}}&= \sin\left(\frac{\pi}{3}\right)-\sin(0)\\
= \sin\left(\frac{\pi}{3}\right)=\frac{\sqrt{3}}{2}\\
\int_{0}^{\frac{\pi}{3}}\sin(\theta)\space d\theta=\left[-\cos (\theta)\right]_{0}^{\frac{\pi}{3}}&=  -\cos\left(\frac{\pi}{3}\right)-(-\cos(0))\\
= \frac{-1}{2}+1&=  \frac{1}{2}\\
\text{Derfor bliver det endelige resultat:}\\
&= \frac{a^{3}}{3}\cdot \frac{\sqrt{3}}{2} + \frac{1}{2}\\
&= \frac{a^{3}}{3}\cdot \frac{\sqrt{3}+1}{2}\\
&= \frac{a^{3}(\sqrt{3}+1)}{6}\\
\end{align*}
$$
15.4.19
Evaluate $\iint_{D}xy\space dA$, where D is the plane region satisfying $x\geq 0$, $0\leq y \leq x$ and $x^{2}+y^{2}\leq a^{2}$ 
For at finde grænsen for x skal jeg finde skæringen mellem disken og linjen $y=x$:
$$
\begin{align*}
x^{2}+y^{2}= a^{2}\\
x^{2}+x^{2}=a^{2}\\
2x^{2}=a^{2}\\
\sqrt{2}x=a\\
x=\frac{a}{\sqrt{2}}
\end{align*}
$$
Derfor er $0 \leq x \leq \frac{a}{\sqrt{2}}$ og $0 \leq y \leq x$ 
Derfor bliver integralet:
$$
\begin{align*}
\iint_{D}xy\space dA&= \int_{0}^{\frac{a}{\sqrt{2}}}\space dx\int_{0}^{x}xy\space dy\\
\int_{0}^{x}xy\space dy&= x\int_{0}^{x}y\space dy\\
= x\left[\frac{y^{2}}{2}\right]_{0}^{x}= x\cdot \frac{x^{2}}{2}&= \frac{x^{3}}{2}\\
\int_{0}^{\frac{a}{\sqrt{2}}}\frac{x^{3}}{2}\space dx&= \frac{1}{2}\int_{0}^{\frac{a}{\sqrt{2}}}x^{3}\space dx\\
= \frac{1}{2}\left[\frac{x^{4}}{4}\right]_{0}^{\frac{a}{\sqrt{2}}}&= \frac{1}{2}\cdot \frac{\left(\frac{a}{\sqrt{2}}\right)^{4}}{4}\\
&= \frac{\frac{a^{4}}{4}}{8}\\
&= \frac{a^{4}}{32}
\end{align*}
$$