15.4.21
Find the volume lying between the paraboloids $z=x^{2}+y^{2}$ and $3z=4-x^{2}-y^{2}$
For at finde volumen mellem de to funktioner, skal jeg først bestemme grænserne, hvilket jeg gør ved at sætte de to funktioner ligmed hinanden, og for at gøre dette skal jeg først bestemme z i ligningen:
$$
\begin{align*}
3z&= 4-x^{2}-y^{2}\\
z&= \frac{4-x^{2}-y^{2}}{3}\\
\text{Nu kan jeg sætte de to funktioner ligmed hinanden:}\\
x^{2}+y^{2}&= \frac{4-x^{2}-y^{2}}{3}\\
3(x^{2}+y^{2})&= 4-x^{2}-y^{2}\\
3x^{2}+3y^{2}&= 4-x^{2}-y^{2}\\
4x^{2}+4y^{2}&= 4\\
x^{2}+y^{2}&= 1\\
\text{Dermed er regionen }x^{2}+y^{2}\leq 1\\
\text{Volumen er givet ved:}\\
V=\iint_{R} (\text{øvre funktion} - \text{nedre funktion})\space dA\\
V=\iint_{D}\frac{4-x^{2}-y^{2}}{3}-(x^{2}+y^{2})\space dA\\
\text{Jeg starter med at forkorte integranden}:\\
\frac{4-x^{2}-y^{2}}{3}-(x^{2}+y^{2})&= \frac{4-x^{2}-y^{2}}{3}+\frac{-3x^{2}-3y^{2}}{3}\\
&= \frac{4-4x^{2}-4y^{2}}{3}\\
V=\iint_{D}\frac{4-4x^{2}-4y^{2}}{3}\space dA\\
\text{Jeg indsætter grænserne: }\\
\text{Da } x^{2}+y^{2}=1 \text{ er en cirkel med radius 1}\\
\text{Så bliver grænserne for x fra -1 til 1}\\
\text{grænser for y bliver fra }-\sqrt{1-x^{2}} \text{ til } \sqrt{1-x^{2}}\\
\int_{-1}^{1}\space dx \int_{-\sqrt{1-x^{2}}}^{\sqrt{1-x^{2}}} \frac{4-4x^{2}-4y^{2}}{3}\space dy\\
\text{Da det er en cirkel bruger jeg polær koordinater}:\\
\int_{0}^{2\pi}\space d\theta \int_{0}^{1} \frac{4-4r^{2}}{3}\space r\space dr\\
\frac{1}{3}\int_{0}^{2\pi}\space d\theta \int_{0}^{1} (4-4r^{2})\space r\space dr\space d\theta&= \frac{1}{3}\int_{0}^{2\pi}\space d\theta \int_{0}^{1} 4r-4r^{3}\space dr\space d\theta\\
\int_{0}^{1} 4r-4r^{3}\space dr &= \int_{0}^{1} 4r\space dr-\int_{0}^{1} 4r^{3}\space dr\\
\int_{0}^{1} 4r\space dr=\left[\frac{4r^{2}}{2}\right]_{0}^{1}= \left[2r^{2}\right]_{0}^{1}&=  2\\
\int_{0}^{1} 4r^{3}\space dr=[r^{4}]_{0}^{1}&= 1\\
\\
\int_{0}^{1} 4r-4r^{3}\space dr = 2-1&= 1\\
\frac{1}{3}\int_{0}^{2\pi} 1\space d\theta = \frac{1}{3}[\theta]_{0}^{2\pi}&= \frac{1}{3}\cdot 2\pi\\
= \frac{2\pi}{3}\\
\end{align*}
$$
15.4.30
Find the volume of the region in the first octant below the paraboloid $z=1 -\frac{x^{2}}{a^{2}}- \frac{y^{2}}{b^{2}}$
Hint: Use the change of variables $x = au, y = bv$
I først oktant betyder: $x \geq 1, y \geq 1 \text{ og } z \geq 1$ 
Volumen under paraboloiden i første oktant betyder altså at det er regionen mellem funktionen $z=1 -\frac{x^{2}}{a^{2}}- \frac{y^{2}}{b^{2}}$ og $z=0$  
Jeg indsætter $z=0$
$$
\begin{align*}
0&= 1 -\frac{x^{2}}{a^{2}}- \frac{y^{2}}{b^{2}}\\
-1 &= - \frac{x^{2}}{a^{2}}- \frac{y^{2}}{b^{2}}\\
1&= \frac{x^{2}}{a^{2}} + \frac{y^{2}}{b^{2}}\\
\text{Dette svarer til formlen for en ellipse}\\
\text{Da ellipsen går fra } x=0  \text{ til } x=a\\
\text{er dette grænserne for x}\\
\text{for at regne grænserne for y}:\\
1&= \frac{x^{2}}{a^{2}} + \frac{y^{2}}{b^{2}}\\
\frac{y^{2}}{b^{2}}&= 1-\frac{x^{2}}{a^{2}}\\
y^{2}&= 1-\frac{x^{2}}{a^{2}}\cdot b^{2}\\
y&= \sqrt{1-\frac{x^{2}}{a^{2}}}\cdot b\\
\text{Jeg kan nu indsætte grænserne}:\\
V=\iint_{R}\left(1- \frac{x^{2}}{a^{2}}- \frac{y^{2}}{b^{2}}\right)\space dA\\
V=\int_{0}^{a}\space dx\int_{0}^{\sqrt{1-\frac{x^{2}}{a^{2}}}\cdot b}\left(1- \frac{x^{2}}{a^{2}}- \frac{y^{2}}{b^{2}}\right)\space dy\\
\text{Jeg bruger variabelskift til ellipsens enhedscirkel}\\
x=au, y=bv\\
dA=ab\space du\space dv\\
\text{Vi har nu}:\\
u^{2}+v^{2}\leq 1\\
z&= 1-u^{2}-v^{2}\\
\text{De nye grænser bliver}:\\
\text{Når } x=0, u=0 \text{ og når } x=a, u&= 1\\
\text{Når } y=0, v=0, \text{ og når } y=\sqrt{1-\frac{x^{2}}{a^{2}}}\cdot b, v=\sqrt{1- \frac{a^{2}u^{2}}{a^{2}}}&= \sqrt{1-u^{2}}\\
\int_{0}^{1}\space du\int_{0}^{\sqrt{1-u^{2}}}\left(1- \frac{x^{2}}{a^{2}}- \frac{y^{2}}{b^{2}}\right)\space dv\\
\text{Jeg skifter til polære koordinater}:\\
x=r\cdot \cos(\theta), y=r\cdot \sin(\theta), du\space dv=r\space dr\space d \theta\\
\text{Grænserne bliver nu:}\\
\text{I første oktant er } 0\leq \theta \leq \frac{\pi}{2}\\
\text{og radius er }0 \leq r \leq 1\\
V=\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\space d \theta \int_{0}^{1}(1-r^{2})\space ab\space r\space dr\\
\int_{0}^{1}(1-r^{2})\space r\space dr&= \int_{0}^{1}(r-r^{3})\space dr\\
\int_{0}^{1}(r-r^{3})\space dr&=  \int_{0}^{1}r\space dr-\int_{0}^{1}r^{3}\space dr\\
\int_{0}^{1}r\space dr= \left[\frac{r^{2}}{2}\right]_{0}^{1}&= \frac{1}{2}\\
\int_{0}^{1}r^{3}\space dr= \left[\frac{r^{4}}{4}\right]_{0}^{1}&= \frac{1}{4}\\
\frac{1}{2}- \frac{1}{4}&= \frac{1}{4}\\
\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\frac{1}{4}\space d \theta=\frac{1}{4}\int_{0}^{\frac{\pi}{2}}\space d \theta&= \frac{1}{4}[1]_{0}^{\frac{\pi}{2}}\\
= \frac{1}{4}\cdot \frac{\pi}{2}&= \frac{\pi}{8}\\
\text{Vi skal nu huske ab}\\
V=ab\cdot \frac{\pi}{8}&= \frac{ab\pi}{8}\\
\end{align*}
$$

15.4.35
Let T be the triangle with vertices (0,0) (1,0) and (0,1). Evaluate the integral
$\iint_{T}e^{(y-x)/(y+x)} \space dA$ 
(a) by transforming to polar coordinates, and
(b) by using the transformation $u=y-x, v=y+x$ 

(a)
I polære koordinater
$$
x = r \cos \theta, \quad y = r \sin \theta,
$$
hvor $r$ er den radiale afstand, og $\theta$ er vinklen.

Jacobianen af transformationen er $r$, så $dA = r \, dr \, d\theta$.

For den trekantede region $T$ er grænserne for $r$ fra 0 til 1, og for $\theta$ fra 0 til $\frac{\pi}{4}$, da trekanten har en 45-graders vinkel ved origo.

Så bliver integralet:
$$
I = \int_0^{\pi/4} \int_0^1 e^{\frac{r \sin \theta - r \cos \theta}{r \sin \theta + r \cos \theta}} r \, dr \, d\theta.
$$

Forenkling af eksponenten:
$$
\frac{r \sin \theta - r \cos \theta}{r \sin \theta + r \cos \theta} = \frac{\sin \theta - \cos \theta}{\sin \theta + \cos \theta}.
$$

Så integralet bliver:
$$
I = \int_0^{\pi/4} \int_0^1 e^{\frac{\sin \theta - \cos \theta}{\sin \theta + \cos \theta}} r \, dr \, d\theta.
$$

Dette er den ønskede form i polære koordinater.

---

(b)

Nu udfører jeg transformationen $u = y - x$ og $v = y + x$, og udtrykker integranden i disse nye variable.

Hjørnerne af trekanten i $(x, y)$ koordinater er:
- $(0, 0)$ svarer til $(u, v) = (0, 0)$,
- $(1, 0)$ svarer til $(u, v) = (-1, 1)$,
- $(0, 1)$ svarer til $(u, v) = (1, 1)$.

Så regionen i $uv$-planet er afgrænset af:
$$
0 \leq v \leq 1, \quad -v \leq u \leq v.
$$

Ændring af variable for integralet:
$$
e^{\frac{y - x}{y + x}} = e^{\frac{u}{v}}.
$$

Arealelementet $dA$ i $u$-$v$ koordinater er givet ved:
$$
dA = du \, dv.
$$

Så integralet bliver:
$$
I = \int_0^1 \, dv\int_{-v}^v e^{\frac{u}{v}} \, du.
$$

Først evalueres det indre integral med hensyn til $u$:
$$
\int_{-v}^v e^{\frac{u}{v}} \, du.
$$
For at regne integralet skal jeg bruge at $\frac{d}{du}(e^{\frac{u}{v}})=\frac{1}{v}e^{\frac{u}{v}}$. Så når jeg integrerer der skal jeg gange det originale udtryk med $v$ for at kompensere for $\frac{1}{v}$:
$$
\int_{-v}^{v} e^{\frac{u}{v}} \, du =[ve^{\frac{u}{v}}]_{-v}^{v}= ve^{\frac{v}{v}}-ve^{\frac{-v}{v}}=ve^{1}-ve^{-1}=v \left( e - e^{-1} \right).
$$

Nu evalueres det ydre integral:
$$
I = \int_0^1 v \left( e - e^{-1} \right) \, dv.
$$

Dette forenkles til:
$$
I = \left( e - e^{-1} \right) \int_{0}^{1} v \, dv = \left( e - e^{-1} \right)\left[\frac{v^{2}}{2}\right]_{0}^{1}=\left( e - e^{-1} \right) \cdot \frac{1}{2}.
$$

Så det endelige resultat er:
$$
I = \frac{1}{2} \left( e - e^{-1} \right).
$$
15.5.1
Evaluate the triple integral over the indicated region. Be alert for simplifications and auspicious orders of iteration.
$\iiint_{R}(1+2x-3y) \, dV,$ over the box $-a \leq x \leq a$, $-b \leq y \leq b$, $-c\leq y \leq c$
$$
\begin{align*}
\iiint_{R}(1+2x-3y) \, dV&= \int_{-a}^{a}\, dx\int_{-b}^{b}\, dy\int_{-c}^{c}(1+2x-3y)\, dz\\
\text{integranden afhænger ikke af z}\\
\int_{-c}^{c}(1+2x-3y)\, dz=(1+2x-3y)\int_{-c}^{c}\, dz&= (1+2x-3y)[1]_{-c}^{c}\\
(1+2x-3y)\cdot (c-(-c))&= (1+2x-3y)\cdot 2c\\
\int_{-b}^{b}(1+2x-3y)\cdot 2c\, dy&= 2c\int_{-b}^{b}(1+2x-3y)\, dy\\
2c\int_{-b}^{b}(1+2x-3y)\, dy&= 2c\left(\int_{-b}^{b}1\, dy+\int_{-b}^{b}2x\, dy-\int_{-b}^{b}3y\, dy\right)\\
\int_{-b}^{b}1\, dy=[y]_{-b}^{b}=b-(-b)&= 2b\\
\int_{-b}^{b}2x\, dy=x[2]_{-b}^{b}=x\cdot (2b-(-2b))&= 4bx\\
\int_{-b}^{b}3y\, dy=\left[\frac{3y^{2}}{2}\right]_{-b}^{b}= \frac{3b^{2}}{2}-\left(\frac{3b^{2}}{2}\right)&= 0 \\
2c\int_{-b}^{b}(1+2x-3y)\, dy= 2c\cdot (2b+4bx-0)&= 2c(4bx+2b)\\
\int_{-a}^{a}2c(4bx+2b)\, dx&= 2c\left(\int_{-a}^{a}4bx\, dx+\int_{-a}^{a}2b\, dx\right)\\
\int_{-a}^{a}4bx\, dx=b\left[\frac{4x^{2}}{2}\right]_{-a}^{a}=b\cdot \left(\frac{4a^{2}}{2}-\left(\frac{4(-a)^{2}}{2}\right)\right)&= 0\\
\int_{-a}^{a}2b\, dx=b[2]_{-a}^{a}=b\cdot (2a-(-2a))=b\cdot 4a&= 4ab\\
2c\left(\int_{-a}^{a}4bx\, dx+\int_{-a}^{a}2b\, dx\right)=2c\cdot 4ab+0&= 8abc\\
\end{align*}
$$

15.5.8
Evaluate the triple integral over the indicated region. Be alert for simplifications and auspicious orders of iteration.
$\iiint_{R} yz^{2}e^{-xyz}\, dV$ over the cube $0<x,y,z \leq 1$

$$
\iiint_{R} yz^{2} e^{-xyz} \, dV = \int_0^1 \int_0^1 \int_0^1 yz^{2} e^{-xyz} \, dz \, dy \, dx
$$
Jeg bruger integration i dele:
$$
u=z^{2}, \quad du= 2z\, dz
$$
$$
dv=e^{-xyz}
$$
Jeg skal nu finde v:
$$
v=\int e^{-xyz}\, dz=\frac{-1}{xy}e^{-xyz}
$$
Formlen: $$
\int u \, dv=uv-\int v\, du
$$
$$
\int_{0}^{1} yz^{2} e^{-xyz} \, dz= \left[yz^{2}\cdot \left(\frac{-1}{xy}e^{-xyz}\right)\right]_{0}^{1}-\int_{0}^{1} \frac{-1}{xy}\cdot e^{-xyz}\cdot 2z\, dz
$$
Udregner den første del: $\left[yz^{2}\cdot \left(\frac{-1}{xy}e^{-xyz}\right)\right]_{0}^{1}$
$$
\left[yz^{2}\cdot \left(\frac{-1}{xy}e^{-xyz}\right)\right]_{0}^{1}=\left(- \frac{y}{xy}e^{-xy}\right)-0=\left(- \frac{1}{x}e^{-xy}\right)
$$
Det andet integrale:

$$
-\int_{0}^{1} \left(\frac{-1}{xy}\cdot e^{-xyz}\right)\cdot 2z\, dz=\frac{2}{xy}\int_{0}^{1} ze^{-xyz}\, dz
$$
Nu skal jeg bruge integration i dele igen for at udregne: $\int_{0}^{1} ze^{-xyz}\, dz$

$$
u = z, \quad du = dz
$$
$$
dv = e^{-xyz}\, dz, \quad v = -\frac{1}{xy} e^{-xyz}
$$
Jeg bruger formlen for integration i dele $(\int u \, dv = uv - \int v \, du )$:

$$
\int_{0}^{1}ze^{-xyz}\, dz=\left[z\left(\frac{-1}{xy}e^{-xyz}\right)\right]_{0}^{1}+ \frac{1}{xy} \int_{0}^{1}e^{-xyz}\, dz
$$

Det første udtryk giver:
$$
\left[z\left(\frac{-1}{xy}e^{-xyz}\right)\right]_{0}^{1}= \frac{-1}{xy}e^{-xy}- 0= \frac{-1}{xy}e^{-xy}
$$

Det andet udtryk giver:

$$
-\int_{0}^{1}\left(- \frac{1}{xy}e^{-xyz}\right)\, dz= \frac{1}{xy}\int_{0}^{1} e^{-xyz}\, dz
$$
Da: $e^{0}=1$
$$
\int _{0}^{1}e^{-xyz}\, dz= \left[\frac{-1}{xy}e^{-xyz}\right]_{0}^{1}= \frac{-1}{xy}(e^{-xy}-1)
$$
Derfor bliver det samlet resultat:
$$
\frac{1}{xy}\cdot \frac{-1}{xy}(e^{-xy}-1)=\frac{-1}{x^{2}y^{2}}(e^{-xy}-1)
$$
Hvis man så lægger alle resultaterne sammen for begge integration i dele:

Evaluating at the bounds:
Det første var $\frac{-1}{x}e^{-xy}$
Det andet var $\frac{-1}{x^{2}y^{2}}(e^{-xy}-1)$
$$
\int_{0}^{1}yz^{2}e^{-xyz}\, dz=\frac{-1}{x}e^{-xy}+ \frac{-1}{x^{2}y^{2}}(e^{-xy}-1)
$$
Det næste integrale er med hensyn til y:
$$
\int_{0}^{1} \frac{-1}{x}e^{-xy}+ \frac{-1}{x^{2}y^{2}}(e^{-xy}-1)\, dy
$$
Starter med den første del:
$$
\int_{0}^{1}- \frac{1}{x}e^{-xy}\, dy
$$
Hvor:
$$
\int_{0}^{1}e^{-xy}\, dy= \frac{1}{x}(1-e^{-x})
$$
Og hvor:
$$
\int_{0}^{1} -\frac{1}{x}\, dy= - \frac{1}{x}\cdot (1-0)=- \frac{1}{x}
$$
Derfor bliver integralet:
$$
\int_{0}^{1}- \frac{1}{x}e^{-xy}\, dy=- \frac{1}{x^{2}}(1-e^{-x})
$$
Uanset om vi så integrerer dette udtryk mht. x før vi integrere den anden del med hensyn til y eller gør det andet først så indser vi at funktionen divergerer idet:
$$
\int_{0}^{1}- \frac{1}{x^{2}}(1-e^{-x})\, dx=\int_{0}^{1}- \frac{1}{x^{2}}\, dx+\int_{0}^{1}​​ \frac{e^{-x}}{x^{2}}\,dx
$$
$$
\int_{0}^{1}- \frac{1}{x^{2}}\, dx=\left[- \frac{1}{x^{3}}\right]_{0}^{1}=- \frac{1}{1} -\frac{1}{0}
$$
Det samme gør den anden også


15.5.11
$\iiint_{R} \frac{1}{(x+y+z)^{3}}\, dV$ over the region bounded by the six planes $z=1, z=2, y=0, y=z, x=0$ and $x=y+z$ 
Dette betyder jeg har trippeltintegralet
$$
\begin{align*}
\int_{1}^{2}\, dz\int_{0}^{z}dy\int_{0}^{y+z}\frac{1}{(x+y+z)^{3}}\,dx\\
\int_{0}^{y+z}\frac{1}{(x+y+z)^{3}}\,dx\\
\text{jeg substituerer}:\\
u&= x+y+z\\
du&= dx\\
\text{De nye grænser bliver}:\\
x=0, u=y+z \text{ og når } x=y+z, u=2y+2z\\
\int_{y+z}^{2y+2z} \frac{1}{u^{3}}\, du&= \int_{y+z}^{2y+2z} u^{-3}\, du\\
\int_{y+z}^{2y+2z} u^{-3}\, du=[-2u^{-2}]_{y+z}^{2y+2z}&= \frac{-1}{2}\cdot\frac{1}{(2y+2z)^{2}}-\left(\frac{-1}{2}\cdot \frac{1}{(y+z)^{2}}\right)\\
=\frac{-1}{2(2y+2z)^{2}}+\frac{1}{2(y+z)^{2}}&= \frac{1}{2(y+z)^{2}}-\frac{1}{2(2y+2z)^{2}}\\
\text{da } (2y+2z)^{2}&= 4(y+z)^{2}\\
= \frac{1}{2(y+z)^{2}}-\frac{1}{2\cdot 4(y+z)^{2}}&= \frac{1}{2(y+z)^{2}}-\frac{1}{8(y+z)^{2}}\\
=\frac{4}{8(y+z)^{2}}-\frac{1}{8(y+z)^{2}} &= \frac{3}{8(y+z)^{2}}\\
\int_{0}^{z}\frac{3}{8(y+z)^{2}}\, dy&= \frac{3}{8}\int_{0}^{z}\frac{1}{(y+z)^{2}}\, dy\\
\text{bruger substitution}:\\
u&= y+z\\
du&= dy\\
\text{De nye grænser bliver}:\\
y=0, u=z \text{ og når } y=z, u&= 2z\\
\frac{3}{8}\int_{z}^{2z}\frac{1}{u^{2}}\, du=\frac{3}{8}\left[\frac{-1}{u}\right]_{z}^{2z}&=\frac{3}{8}\left(\frac{-1}{2z}\right)- \frac{3}{8}\left(\frac{-1}{z}\right)\\
= \frac{3}{8}\left(\frac{-1}{2z}+ \frac{1}{z}\right)= \frac{1}{2z}\cdot \frac{3}{8}&= \frac{3}{16z}\\
\int_{1}^{2}\frac{3}{16z}\, dz=\frac{3}{16}\int_{1}^{2}\frac{1}{z}\, dz= \frac{3}{16}\left[\ln(z)\right]_{1}^{2}&= \frac{3}{16}(\ln(2)-\ln(1))\\
\text{Da }\ln(1)&= 0\\
&= \frac{3}{16}\ln(2)
\end{align*}
$$


15.6.1
Find the volume of the indicated regions:
Inside the cone $z=\sqrt{x^{2}+y^{2}}$ and inside the sphere $x^{2}+y^{2}+z^{2}=a^{2}$:
Keglen starter i origo og er symmetrisk rundt om z-aksen
Sfæren er og centreret i origo og har en radius på a
Der hvor de to funktioner skærer er hvor de to funktioner er ligmed hinanden
Derfor substituerer jeg $z=\sqrt{x^{2}+y^{2}}$ ind i sfærens formel:
$$
\begin{align*}
x^{2}+y^{2}+(\sqrt{x^{2}+y^{2}})^{2}=a^{2}\\
x^{2}+y^{2}+x^{2}+y^{2}=a^{2}\\
2(x^2 + y^2) &= a^2\\
 x^2 + y^2 &= \frac{a^2}{2}. \\
\text{Så der er skæring når } x^2 + y^2 = \frac{a^2}{2}\\
\text{og højden af keglen z er } z = \sqrt{\frac{a^{2}}{2}}. \\
\text{Jeg konverterer til sfæriske koordinater}\\

x &= \rho \sin \phi \cos \theta \\
y &= \rho \sin \phi \sin \theta \\
z &= \rho \cos \phi \\
\text{Volumen er derfor:} \\
dV &= \rho^2 \sin \phi \, d\rho \, d\phi \, d\theta\\

\text{Grænserne bliver:}\\
\text{Da keglen og sfæren er symmetrisk om z-aksen}\\
\theta &= 0 \text{ til } 2\pi \\
\text{Da } z=r \text{ I sfæriske koordinater}\\
\rho \cdot \cos(\phi)&= \rho \cdot \sin(\phi)\\
\tan(\phi)&= 1\\
\phi&= \frac{\pi}{4}\\
\phi \text{ er halvdelen af åbningsvinklen for keglen}\\
\phi &= 0 \text{ til } \frac{\pi}{4} \\
\text{Da sfærens formel } x^{2}+y^{2}+z^{2}=a^{2} \\
\text{Så er } \rho^{2}=a^{2} \\
\rho &= 0 \text{ til } a\\

\text{Volumen bliver derfor:}\\

V &= \int_0^{2\pi} \int_0^{\frac{\pi}{4}} \int_0^a \rho^2 \sin \phi \, d\rho \, d\phi \, d\theta\\

\text{Integralerne udregnes:}\\

\int_0^a \rho^2 \, d\rho &= \left[ \frac{\rho^3}{3} \right]_0^a = \frac{a^3}{3} \\
\int_0^{\frac{\pi}{4}} \sin \phi \, d\phi &= \left[ -\cos \phi \right]_0^{\frac{\pi}{4}} = -\cos\left(\frac{\pi}{4}\right) + \cos(0) \\
\text{Da } \cos(0)&= 1\\
&= 1 - \frac{\sqrt{2}}{2} = \frac{2 - \sqrt{2}}{2} \\
\int_0^{2\pi} d\theta &= 2\pi\\

\text{Volumen bliver derfor:}\\

V &= \frac{a^3}{3} \cdot \frac{2 - \sqrt{2}}{2} \cdot 2\pi \\
&= \frac{a^3 \pi (2 - \sqrt{2})}{3}
\end{align*}
$$
15.6.10
Evaluate $\iiint_{R}(x^{2}+y^{2}+z^{2})\, dV$, where R is the cylinder $0 \leq x^{2}+y^{2} \leq a^{2}$, $0 \leq z \leq h$ 
$\iiint_{R} (x^2 + y^2 + z^2) \, dV$ Har grænserne:
Cylinderen er begrænset af  $x^{2}+y^{2}\leq a^{2}$, så r går fra 0 til a.
Cylinderen er symmetrisk omkring z-aksen, så $\theta$ går fra 0 til $2\pi$
Cylinderen går fra $z=0$ til $z=h$, så z går fra 0 til h
Dermed bliver integralet:
$$
\begin{align*}
\iiint_{R} (x^2 + y^2 + z^2) \, dV &=\int_0^{2\pi} \int_0^a \int_0^h \left( r^2 + z^2 \right) r \, dz \, dr \, d\theta. \\
\text{r ganges ind:} \\
\int_0^{2\pi} \int_0^a \int_0^h \left( r^2 + z^2 \right) r \, dz \, dr \, d\theta. &= \int_0^{2\pi} \int_0^a \int_0^h r^3 + r z^2 \, dz \, dr \, d\theta. \\
\text{Første integrale er over } z: \\
\int_0^h (r^3 + r z^2) \, dz &= r^3 h + r \frac{h^3}{3}. \\
\text{Nu over } r: \\
\int_0^a \left( r^3 h + r \frac{h^3}{3} \right) r \, dr &= h \int_0^a r^4 \, dr + \frac{h^3}{3} \int_0^a r^2 \, dr. \\
\int_0^a r^4 \, dr &= \frac{a^5}{5}, \quad \int_0^a r^2 \, dr = \frac{a^3}{3}. \\
\text{Resultatet for integralet over } r \text{ er:} \\
h \cdot \frac{a^5}{5} + \frac{h^3}{3} \cdot \frac{a^3}{3} &= \frac{h a^5}{5} + \frac{h^3 a^3}{9}. \\
\text{Til sidst integreres over } \theta: \\
\int_0^{2\pi} \left( \frac{h a^5}{5} + \frac{h^3 a^3}{9} \right) d\theta &= 2\pi \left( \frac{h a^5}{5} + \frac{h^3 a^3}{9} \right). \\
\text{Det endelige resultat bliver:} \\
\iiint_{R} (x^2 + y^2 + z^2) \, dV &= 2\pi \left( \frac{h a^5}{5} + \frac{h^3 a^3}{9} \right).
\end{align*}
$$

