6.1.18
Find the Laplace transformation of the following function:
![[10 Opgaver Laplace transformation.pdf]]
Det ses på funktionen at den er linær fra 0 til k over intervallet $[0,b]$ hvorefter funktionen er konstant ved 0 for $t>b$ 
Derfor må funktionen være givet ved
$$
f(t)=\begin{pmatrix}\frac{k}{b}t, \quad 0\leq t \leq b \\ 0,\quad t>b\end{pmatrix}
$$
Hældningen er $\frac{k}{b}$ når funktionen går fra 0 til k over b-enheder af tid.
Laplace transformation:
$$
\mathcal{L}(f(t))=\int_{0}^{\infty}f(t)e^{-st}\, dt
$$
Siden $f(t)=0$ når $t>b$ er integralet over $[0,b]$
$$
\begin{align*}
\mathcal{L}(f(t))&= \int_{0}^{b} \frac{k}{b}t\cdot e^{-st}\, dt\\
&= \frac{k}{b}\int_{0}^{b}t\cdot e^{-st}\, dt \\
\text{Integration i dele formel:}\\
\int u\, dv&= uv-\int v\, du\\
u= t, du&= dt\\
dv=e^{-st}\, dt, v&= \frac{-1}{s}e^{-st}\\
\int_{0}^{b}t\cdot e^{-st}\, dt=\left[t\cdot \frac{-1}{s}e^{-st}\right]_{0}^{b}-\int \frac{-1}{s}e^{-st}\, dt&= \left[\frac{-t}{s}e^{-st}\right]_{0}^{b}+\int \frac{1}{s}e^{-st}\, dt\\
\text{Det første udtryk } uv:\\
uv= \left[\frac{-t}{s}e^{-st}\right]_{0}^{b}&= \frac{-b}{s}e^{-st}-0\\
\text{Det andet udtryk }\int \frac{1}{s}e^{-st}\, dt:\\
\int \frac{1}{s}e^{-st}\, dt= \frac{1}{s}\left[\frac{-1}{s}e^{-st}\right]_{0}^{b}&= \frac{1}{s}\cdot \left(\frac{-1}{s}\cdot e^{-sb}\right)- \left(\frac{-1}{s}\cdot 1\right)\\
= \frac{1}{s}\cdot \left(\frac{-1}{s}\cdot e^{-sb}\right)+ \frac{1}{s}= \frac{1}{s}\cdot \frac{1}{s}(1-e^{-sb})&= \frac{1}{s^{2}}(1-e^{-sb})\\
\text{Derfor bliver det samlede udtryk}:\\
\mathcal{L}(f(t))=\frac{k}{b}\left(\frac{-b}{s}e^{-st}+\frac{1}{s^{2}}(1-e^{-sb})\right)&= \frac{-k}{s}e^{-st}+ \frac{k}{bs^{2}}(1-e^{-sb})\\
\end{align*}
$$
6.1.32
Find the inverse Laplace transforms:
Given $F(s)=\mathcal{L}(f)$ find f(y). Show the details. (L, n, k, a, b are constants)
$\frac{10}{2s+\sqrt{2}}$ 
$$
\begin{align*}
\text{Jeg starter med at forkorte}:\\
\frac{10}{2s+\sqrt{2}}=\frac{10}{2\left(s+ \frac{\sqrt{2}}{2}\right)}&= \frac{5}{s+\frac{\sqrt{2}}{2}}\\
\text{Den inverse laplace transformation}:\\
\frac{1}{s+a}&= e^{-at} \text{ hvor a er en konstant}\\
\text{Jeg har } F(s)&= \frac{5}{s+\frac{\sqrt{2}}{2}}\\
\text{Jeg bruger at } a&= \frac{\sqrt{2}}{2}\\
\mathcal{L}^{-1}\left(\frac{1}{s+a}\right)&= e^{-at} \text{ og at jeg skal gange med 5}\\
f(t)&= 5e^{\frac{-\sqrt{2}}{2}t}
\end{align*}
$$
6.1.34
Find the inverse Laplace transforms:
Given $F(s)=\mathcal{L}(f)$ find f(y). Show the details. (L, n, k, a, b are constants)
$\frac{20}{(s-1)(s+4)}$
Jeg bruger partialbrøker for at forsimple udtrykket
$$
\begin{align*}
\frac{20}{(s-1)(s+4)}&= \frac{A}{s-1}+ \frac{B}{s+4}\\
20=A(s+4)+B(s-1)&= As+4A+Bs-B\\
20&= (A+B)s+(4A-B)\\
\text{Jeg ved at } (A+B)s&= 0\\
\text{Jeg ved at } 4A-B&= 20\\
A+B&= 0\\
A&= -B\\
20&= 4A+A\\
20&= 5A\\
A&= 4\\
A+B&= 0\\
4+B&= 0\\
B&= -4\\
\text{Derfor bliver partialbrøken }:\\
\frac{20}{(s-1)(s+4)}&= \frac{4}{s-1}- \frac{4}{s+4}\\
\text{Jeg bruger formlen}:\\
\mathcal{L}^{-1}\left(\frac{1}{s-a}\right)=e^{at}\\
\mathcal{L}^{-1}\left(\frac{4}{s-1}\right)=4e^{t}\\
\mathcal{L}^{-1}\left(\frac{-4}{s+4}\right)=-4e^{-4t}\\
\text{Derfor bliver den endelige funktion }:\\
f(t)=4e^{t}-4e^{-4t}\\
\end{align*}
$$

6.2.10
Solve the following initial value problems by the Laplace transform. (If necessary, use partial fraction expansion. Show all details)
$y'+4y=0$, $y_{0}=2.8$
$$
\begin{align*}
\mathcal{L}(y')&= sY(s)-y(0)\\
\mathcal{L}(y)&= Y(s)\\
\mathcal{L}(y'+4y)&= \mathcal{L}(0)\\
sY(s)-y(0)+4Y(s)&= 0\\
\text{Løser for y(0)}:\\
(s+4)Y(s)&= y(0)\\
\text{Løser for Y(s)}:\\
Y(s)&= \frac{y(0)}{s+4}\\
\text{Tager den inverse Laplace}:\\
\mathcal{L}^{-1}\left(\frac{1}{s+a}\right)&= e^{-at}\\
y(t)&= y(0)e^{-4t}\\
\text{Bruger at }y(0)&= 2.8\\
y(t)=2.8e^{-4t}
\end{align*}
$$

6.2.12
$y''-y'-6y=0$, $y(0)=6$, $y'(0)=13$
$$
\begin{align*}
\mathcal{L}(y'')&= s^{2}Y(s)-sy(0)-y'(0)\\
\mathcal{L}(y')&= sY(s)-y(0)\\
\mathcal{L}(y)&= Y(s)\\
\text{Derfor bliver funktionen}:\\
s^{2}Y(s)-sy(0)-y'(0)-(sY(s)-y(0))-6Y(s)&= 0\\
s^{2}Y(s)-6s-13-(sY(s)-6)-6Y(s)&= 0\\
s^{2}Y(s)-6s-13-sY(s)+6-6Y(s)&= 0\\
s^{2}Y(s)-6s-7-sY(s)-6Y(s)&= 0\\
(s^{2}-s-6)Y(s)&= 6s+7\\
\text{Løser for }Y(s):\\
Y(s)&= \frac{6s+7}{s^{2}-s-6}\\
Y(s)&= \frac{6s+7}{(s-3)(s+2)}\\
\text{Partialbrøker}\\
\frac{6s+7}{(s-3)(s+2)}&= \frac{A}{s-3} +\frac{B}{s+2}\\
= A(s+2)+B(s-3)&=  As+2A+Bs-3B\\
=(A+B)s+(2A-3B)\\
\text{Hvor jeg ved at }:\\
A+B=6 \text{ da der står 6s over brøkstregen}\\
2A-3B&= 7 \text{ da der står 7 over brøkstregen}\\
A+B&= 6\\
A&= 6-B\\
2A-3B&= 7\\
\text{Da } A&= 6-B\\
12-2B-3B&= 7\\
-5B&= -5\\
B&= 1\\
A+B&= 6\\
A+1&= 6\\
A&= 5\\
\text{Derfor bliver partialbrøken}:\\
\frac{6s+19}{(s-3)(s+2)}&= \frac{5}{s-3}+ \frac{1}{s+2}\\
\mathcal{L}^{-1}\left(\frac{5}{s-3}\right)&= 5e^{3t}\\
\mathcal{L}^{-1}\left(\frac{5}{s+2}\right)&= e^{-2t}\\
\end{align*}
$$

6.2.18


6.3.4


6.3.28


6.3.36


6.4.3